<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Нуриль Барадусов]]></title>
        <description><![CDATA[Нуриль Барадусов]]></description>
        <link>https://baradusov.ru</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2023 20:28:47 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://baradusov.ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <item>
            <title><![CDATA[2023]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Давно меня тут не было...</p><p>Но мысли о том, чтобы начать заново сюда писать не покидали меня весь год. Мысли так охватили меня, что вылились в создание <a href="https://t.me/nuril_notes">личного телеграм-канала</a> с меленькими заметками. Там я редко пишу, но хоть более менее стабильно. Бросать ни то, ни другое мне не хочется, одно другому не мешает.</p><p>В этом посте расскажу немного, не в порядке произошедшего, о некоторых запомнившихся моментах прошедшего года.</p><p>В январе мы переехали с Академической на Петроградку. Ездить в офис по часу туда-обратно теперь не надо, хожу туда пешком. До центра тоже можно пешком пройтись, летом особенно легко это делать. Место очень нравится, набережные стали ближе, но постоянно думаю о том, за что же набережные в Петербурге отдали автомобилям: там то парковки, то многополоссные дороги.</p><p>Переезд в новый район спровоцировал очень большое количество зимних прогулок в январе и феврале, бесцельно гулять это вообще очень хорошее времяпровождение.</p><p>В феврале побывал первый раз на концерте Хаски. Концерт был классный, но он опоздал где-то на полтора часа на свой собственный концерт и выступил только полчаса. Было очень обидно, конечно. Люди настолько ничего не поняли, и я вместе с ними, что простояли после концерта в зале ещё полчаса, думая, что это очередной его перфоманс. Ага. Но эти полчаса прям очень хорошие были, схожу когда-нибудь ещё раз.</p><p>Продал свой велосипед и купил новый! Самый обычный, без скоростей, так называемый трековый городской. Вложение и в физическое состояние своё и психологическое. Покупка десятилетия просто. Как говорится, «это не просто кусок железа, перед вами лучший психолог, правда не дешёвый, но зато единственный, кто реально может заставить забыть о плохом хотя бы на пару минут».</p><p>И новый велосипед и переезд в новый район сподвиг очень много кататься. Сезон начал относительно рано, в марте, как только снег сошёл, а «официальный» сезон был открыт только в конце апреля. На открытии была сотня велосипедистов, которая занимала всю дорогу, и чувствовалось, что не автомобили главные на ней, а мы.</p><p>В этом году вообще много катался: много катался один, много катался с Н. С Н. катались и по городу и за город, самая дальняя поездка, наверное, была в Сосновый Бор. А ещё сгоняли на Канонерский остров через длинный страшный автомобильный тоннель. На Кононерке очень красиво и одновременно грустно.</p><p>А ещё катались с Ф., но не так много, как хотелось бы, зато успели до конца сезона скататься из Приморска в Выборг через Высоцк, очень красиво! Надеюсь, в следующем году Ф. удастся побольше провести время за велосипедом.</p><p>Учавствовал в своём первом аллейкете! Это когда есть много точек, разбросанных по всему городу, и тебе надо объехать их в самом оптимальном порядке и на каждой точке сделать фотку и выполнить какое-то задание. Удивительно, но я приехал на финиш не то, что не последний, а даже забрался выше середины.</p><p>В мае был отпуск, провели его под маленькой деревней Мейери в Карельском перешейке, вокруг был только лес, озеро и лодка. Всё, что я делал в отпуске это читал книгу, ходил в лес и плавал на лодке по озеру. Один из самых спокойных отпусков, который у меня был, повторил бы снова.</p><p>Вообще спокойствие — это слово года. Это то, к чему я стремился весь год целенаправленно. В какой-то момент решил провести лето беззаботно и в спокойствии, все три летних месяца прокатался на велосипеде, заезжая то за эспрессо-тоником, то за какао. Было очень много <a href="https://t.me/nuril_notes/68">борьбы с самим с собой</a> и своими загонами, но всё же по большей части я отстал от себя и наслаждался этим самым спокойствием.</p><p>В этом году побывал на трёх (!) концертах тольяттинской музыкальной группы Золотые зубы. В следующем году планирую посетить не меньше, а то и больше. Если вы не знали, то это самая лучшая музыкальная группа. В следующем году о них будут говорить абсолютно все.</p><p>В сентябре был второй отпуск, в этот раз мы слетали в Албанию. Отпуск был не обычный, а совместный с Ж. и А., был очень рад их повидать. Побывали с ними и в разных городах, и в горах и на море. Надеюсь, в следующем году нам удастся слетать к ним в гости в Нидерланды. Про саму Албанию <a href="https://t.me/nuril_notes/72">кратко писал</a> в телеграм-канале.</p><p>В этом году у нас с Н. появилась, хочется назвать, традиция. Примерно раз в месяц, мы собирались в случайный будний день коворкать и делать совместный проект. Собирались в какой-нибудь кофейне, фуд-маркетах, в центре или на Петроградке, или у Н. дома. И хотя проект не удался, потому что в итоге приоритеты его сдвинули, мне кажется, что в итоге проектом было не то, что мы делали, а то, что мы делали что-то совместно. Эти деньки были очень приятными. В следующем году хотелось бы продлить эту традицию, даже без какого-либо проекта.</p><p>Впустил в свою жизнь замечательных людей Н. и Ф., или они меня в свою, не знаю, но очень рад этому.</p><p>Купил под конец года проектор. Наконец-то можно нормально смотреть фильмы, а я очень люблю смотреть фильмы. Раньше их смотрел с ноутбука, но это не так удобно, потому что он либо далеко на журнальном столике, либо неудобно лежит на коленях или где-то рядом. А теперь можно полноценно развалиться на диване и смотреть в стену, точнее на то, что там проецируется. Устроил даже пару раз киноклуб, все разы было весело и душевно, обязательно повторим.</p><p>И ещё пару приятных мелочей. Моему каналу с тесными кисками <a href="https://t.me/tightpussies/1358">исполнилось пять лет</a>. Пощу туда, можно сказать, каждый будний день. И испёк свой первый в жизни хлеб, а <a href="https://t.me/nuril_notes/87">точнее багет</a>. А я вообще не люблю готовить, а тут целый хлеб.</p><hr><p>Хороший вышел год. Разочарования были, но все они были только в самом себе, но год закончился, а я всё ещё нет.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20230418_222611_474.jpg" alt="фото меня с велосипедом на плече"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2023/the-year</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2023/the-year</guid>
            <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Июнь: комьютинг, Самара]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Почти каждый день на работу ездил на велосипеде. Поначалу искал удобный и приятный маршрут, привыкал к питерским автомобилистам, гонял, чтобы быстрее добираться. К концу месяца нашёл всё-таки идеальный маршрут, а велосипедное настроение сменилось на спокойную исследовательскую езду: кручу головой, рассматривая всё вокруг, и иногда чуть меняю маршрут, чтобы сменить уже привычные пейзажи. До работы на велосипеде получается быстрее, чем на метро — полчаса против сорока пяти минут.</p><p>После работы много катался по петроградке, пока это самое приятное место для велопрогулок.</p><p>Ещё скатались с товарищами с работы от Солнечного до Зеленогорска и обратно вдоль Финского залива. Очень красиво.</p><p>Из неприятных новостей — затопили соседей. Стиральная машинка во время стирки открылась и продолжала стирать. </p><p>Слетали в Самару на свадьбу к друзьям. Было очень классно. Много танцевал и мало пил. Успели ещё собраться на даче (было человек двадцать, ого), поплавали на сапах, пожарили шашлыки.</p><p>Пока были в Самаре, Питер стал ещё зеленее.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2022/june</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2022/june</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Jun 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Январь: Москва, Гатчина и Вологда]]></title>
            <description><![CDATA[<p>На выходных много гуляли по городу и по своему району. Знакомились с обычными районами города, а не только попсовыми. Прогулки по Питеру — это всегда очень приятное времяпрепровождение (если опустить кучу неубранного снега).</p><p>На пару дней гоняли в Москву. Ходили на пару странных выставок, были на Арбате, Красной площади, ВДНХ, в каких-то ещё популярных местах. Побывали в очень классном индийском ресторане «Москва-Дели». В Москве бывал несколько раз, и это всё ещё очень давящий город.</p><p>Сходили в кино на «Французcкий вестник». Самый обычный уэсандеровский фильм. В хорошем смысле.</p><p>Хотим с Я. больше покататься по Ленинградской области. Но пока успели только сгонять в Гатчину (очень давно, кстати, не ездил на электричках). Городок ничем не запомнился, кроме своего дворцового парка. Возможно, как сойдёт снег, сгоняем туда ещё, чтобы погулять по эко-тропе.</p><p>После новогодних выходных очень тяжело выходить на работу. Даже, если это любимая работа. Ощущал какое-то бессилие перед задачами несколько дней.</p><p>Уже долгое время ничего не делаю и не создаю, а только потребляю в гигантском объёме контент. Хочется вернуться к пет-проектам. Пока начал с малого и решил сделать микро-улучшения на личном сайте: немного ритмичнее отступы, лёгкая тень на фото и другие незаметные штуки.</p><p>Побывали в Эрмитаже! Очень пафосно, золотно и красиво. Больше всего времени разглядывал картины с охотничьими собаками и деревянные резные стулья.</p><p>Читал немного историю района гражданки, где сейчас живу. Выцепил несколько забавных фактов:</p><ul><li>На квартале есть дома, выглядящие как обычные хрущёвки, но без балконов. Оказалось, что это бывшие казармы, которые переделаны в обычные дома.</li><li>Часть района за Муринским ручьём строился чуть позже, чем южная часть, и долгое время там ничего не было в плане благоустройства. В народе поэтому эти две части района прозвали ГДР И ФРГ. ГДР — гражданка дальше ручья, ФРГ —&nbsp;фешенебельный район гражданки.</li><li>На районе есть квартал малоэтажной застройки, в народе они назывались «самстроем», потому что в 50-60-е года они строились методом «народной стройки», то есть их строили сами будущие жильцы.</li></ul><p>В конце января сгоняли спонтанно в Вологду, на концерт группы Анакондаз. Один из лучших посещённых мной концертов. Много слэмился, ловил солиста, прыгающего с балкона, и даже плавал на хардкор-лодочке. Сама Вологда мне тоже понравилась, много старых красивых деревянных домов, резные наличники и где-то даже тот самый резной палисад. Видно, что старые дома восстанавливают и заботятся о них, круто, что отдаются в аренду предпринимателям, но эти предприниматели обвешивают дома ужасными рекламными баннерами и вывесками.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2022/january</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2022/january</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Июль: велопоездки и каталог]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Катались на велосипеде в Шуваловский парк, любовались очень красивой церковью.
Удивительно, что она построена в готическом стиле.
Пока не прочитаешь вывеску, думаешь, что это католическая церковь, а не православная.</p><p>Ещё мы там посидели в кафе-музее, внутри которого очень много старых вещей.
Можно долго сидеть там и крутить головой, разглядывая вещи.</p><p>Скатались с Я. и Н. в Линдуловскую рощу.
На электричке до Зеленогорска, а оттуда через Рощино до самой рощи на велосипедах.
Вся роща усыпана черникой, мне кажется, я вообще её первый раз в жизни ел.
Обратно возвращались вдоль побережья, посидели на диком пляже часок, кто-то поспал, кто-то игрался с волнами, а кто-то выкопал глубокую яму в песке.
Пока ехали на электричке, пошёл ливень, и по городу мы ехали на велосипедах уже под дождём.</p><p>Начал активнее заниматься <a href="https://russianstreetwear.club/">каталогом брендов</a>.
Просмотрел все заявки на добавление, которые прилетали на почту, отфильтровал и начал добавлять их постепенно.</p><p>Каталог раньше хостился на бесплатном vercel.com, и использовалась безголовая админка sanity.io, но сайт за последнее время так вырос в посещениях, что и там и там превысил все лимиты бесплатных тарифов.
Решил всё перенести на свой хостинг и сделать свою простенькую админку.</p><p>Первым делом экспортнул все данные из админки, и какое-то время всё лежало в большом json-файле.
Потом арендовал хостинг и перенёс сайт туда.
А теперь из json всё переношу в базу данных (sqlite+prisma).
К написанию этой заметки не успел, но надеюсь, в следующем посте напишу о том, что уже есть своя админка.</p><p>Планировать что-то долгосрочное трудно, да и среднесрочное нелегко, максимум следующие выходные.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2022/july</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2022/july</guid>
            <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Февраль: война]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Было много хорошего, но, к сожалению, февраль 2022 года навсегда запомнится как месяц, когда началась война.</p><p>Нет войне.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2022/february</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2022/february</guid>
            <pubDate>Mon, 28 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Май: проекты, Самара, эмофест]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Война продолжается.</p><p>В феврале, марте и апреле мне совсем не хотелось писать в блог. Решил, что хочу запомнить этот период таким, как описал в февральском посте.</p><p>Получилось вернуться к своим проектам, и много сделал, чего давно хотел. Радует, что разобрался со штуками, которые мешали жить спокойно. Появилась куча новых идей, несколько в работе уже с разных проектов, хочется всё как-то систематизировать, чтобы было легче отслеживать. Раньше я записывал всё, что связано с проектами в трелло, но он стал каким-то неудобным с текущим воркфлоу. Сейчас пробую в сотый раз ноушн, получилось какую-то небольшую систему выстроить, но как же раздражает его медлительность.</p><p>Лёгкую версию Медузы заблокировал РКН по тому же решению генпрокуратуры, что и саму Медузу. Было ожидаемо.</p><p>На праздничных много ходили, изучали свой и рядом прилегающие районы. Сравнивали, пришли к выводу, что нам очень повезло с местом.</p><p>Почти каждый раз когда иду на работу, какая-то тревога весь путь до офиса. Как будто чувство безопасности ощущается только дома, а на улице вокруг только опасность.</p><p>Слетал в Самару. Планировал до конца мая попасть туда, а тут Н. тоже собралась, купил билет на тот же рейс. Успели прогуляться с ней по Самаре, повидал друзей и близких родных. Отправил почтой в Питер походные рюкзаки, летние вещи, которые просила Я., и самое главное — забрал с собой велосипед. Чтобы лететь с ним на самолёте, снял руль, педали, сиденье и переднее колесо, и всё это поместил между рамой. Со всех сторон обложил картоном, и обматал весь велосипед стрейч-плёнкой, и засунул в специальную сумку для перевозки велосипедов, чтобы удобно было на плече таскать. На стойке регистрации велосипед взвесили на ленте для багажа и приклеили штрих-код, и отправили вместе с ним в специальную комнату приёма негабаритных багажей. Там повторно взвесили и прогнали через ренген. Оказалось, всё очень просто. С аэропорта до дома пришлось вызвать такси-минивэн.</p><p>На следующее утро сразу собрал велосипед, и поехал на нём на работу. Настолько давно не ездил, что как только с него слез, подкосились ноги. Ещё немного холодно ездить, надо бы правильно одеваться для катания. Посмотрим, смогу ли я коммьютить каждый день, не так далеко ездить, всего семь километров в одну сторону.</p><p>Сходили с Я. на Эмофест (ага). Там была группа Ideя Fix, которую мы слушали в юности. Из глубин подсознание сразу вспоминились все слова песен. Необъяснимо, но грело душу то, что они из Самары. А ещё больше подогрело то, что они на сцену вывели Шарлота, который тоже из Самары, а потом, неожиданно, одного из участников давно распавшейся самарской эмо-рок группы 6000000000себя. Было весело, а в конце вокалист вышел в толпу и я орал вместе с ним (и с толпой) в микрофон песню «Плачь и танцуй».</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2022/may</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2022/may</guid>
            <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[19-25 июля]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Неделя была такая себе. Работал и начал делать нового телеграм-бота (думаю, расскажу в отдельном посте).</p><p>Добавил на сайт страницу с <a href="https://baradusov.ru/music">самыми прослушиваемыми трекам</a> и на спотифай. Оказалось, что в текущий период своей жизни я слушаю всякую фигню и Anacondaz.</p><p>На <a href="https://russianstreetwear.club/">russianstreetwear.club</a> потихоньку добрался  до сотни брендов. В какой-то момент я начал уделять больше внимания брендам не из Москвы и Питера, но их так мало и трудно найти, что процесс добавления встал. </p><p>Сайт стал таким большим, что на прошлой неделе мне написали из моего хостинга, мол, у вас превышен лимит на оптимизацию изображений, и заблокировали аккаунт вместе с сайтом. Только через сутки удалось разблокировать.</p><p>Сделал прививку. Все говорят, что болит место укола, к вечеру я понял о чём идёт речь. Спать боком было невозможно. Но высокой температуры не было. Увидим, что будет после второго этапа.</p><p>Ездил в деревню. Вышли погулять ночью, увидели как что-то горит в далеке, оказалось, что это деревянный дом. Хорошо, что хозяина в нём не оказалось.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210724_224807.jpg"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/19-25-jule</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/19-25-jule</guid>
            <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Октябрь: всё ещё новая работа и поиск квартиры]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Новая работа классная. Вокруг очень приятные люди. Побывал на ретроспективе, планировании следующего инкремента, был на one-to-one, играли с командой в настолки, в офисе устраивался Хэллоуин, но я был без костюма, да и не долго.</p><p>Почти две с половиной недели делал одну задачу, из-за которой прокатился по эмоциональной горке: от презрения себя за то, что такой глупый и не могу её выполнить до восхищения, что с ней справился.</p><p>В какой-то момент стало спокойно жить, но сейчас снова надо искать квартиру, и теперь постоянно тревожное состояние. Приличное количество квартир сдаётся «только славянам», и часто эти квартиры идеально подходят под мой фильтр (пока не прочитаешь описание). И хотя я могу прокатить под такой критерий, принцип всё-таки не позволяет делать этого.</p><p>Несколько раз виделись с Н., очень много ходили пешком и разговаривали обо всём подряд. После таких разговоров становилось хорошо на душе. Хотя за этот месяц увиделись несколько раз, ощущение такое, что как будто провели кучу часов вместе.</p><p>Посмотрел наконец-то Дюну, невероятно красивый фильм. И ещё <a href="https://baradusov.ru/movies">шесть фильмов</a>.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1636657165651-01.jpg"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/october</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/october</guid>
            <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2 августа - 8 августа]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Эта неделя вышла понасыщеннее. Происходят важные жизненные изменения, которые должны были происходить раньше, но у меня не хватало смелости это провернуть. Напишу, когда до конца всё утвердится.</p><p>На этой неделе Я. взяла недельный отпуск, и в воскресенье с подругой уехали на Азовское море кататься на виндсёрфинге. Неделю буду один дома. </p><p>Всю неделю не высыпаюсь. Воскресенье из-за этого провёл пол дня в кровати. </p><p><a href="https://baradusov.ru/books">Прочитал книгу</a> «Левая рука Тьмы». Первая половина вообще не цепляла, и я растянул её на месяца три, но потом сюжетные события меня втянули, и вторую половину дочитал за две недели. Про космические политические интриги, гендер и выживание.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/2-8-august</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/2-8-august</guid>
            <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[12-18 июля]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Неделя страхов.</p><p>Уже несколько дней думаю о смерти. Думаю о том, как умру. Чаще о том, что естественной смертью. Как умрут близкие люди. Становится страшно. Мысли такие страшные, что накатывают слёзы. Потом начинаю сожалеть о том, как сейчас живу.</p><p>Очень больно тратить большие деньги на игрушки для души, да и просто полезные вещи. Возможно, это из-за страха потерять эти деньги, потому что большую часть жизни приходилось существовать на условные двадцать тысяч. А сейчас кажется, как будто хороший период — ненадолго, и надо всё в копилку класть. Жить для себя не получается.</p><p>Спустя месяцы мучений с роутером наконец-то приобрёл новый. Теперь вайфай ловит во всех уголках квартиры (и даже у подъезда), не отваливается интернет без причин и самое главное не урезается скорость, когда включен блютуз.</p><p>А ещё заказал себе FPV-дрон, пока без очков. Аппаратуру управления приобрёл ещё несколько месяцев назад, чтобы тренироваться на симуляторе. Думал о покупке дрона, наверное, полгода. С большим трудом заставил себя. Надеюсь дрон доставят до конца лета.</p><p><a href="https://baradusov.ru/movies">Пересмотрел</a> Скотта Пилигрима. Я и забыл какой это прекрасный фильм.</p><p>В выходные арендовали сапы, и ездили на дачу плавать по речке и жарить сосиски. Позвали пару друзей, но постепенно к нам присоединились человек пятнадцать. Было весело. На природе всегда хорошо.</p><p>Побродил по книжному магазину. Просто перебирал книги на полках, доставал понравившуюся по обложке или названию, или просто знакомую книгу, рассматривал и пролистывал по несколько первых страниц. Вспомнил, какое это медитативное занятие. Теряешься во времени и ни о чём не думаешь. Просто наряешь в одну книгу, выныриваешь в другую, и ничего вокруг не волнует. В итоге приобрёл «<a href="https://bombora.ru/book/45013/">Кровь, пот и пиксели</a>» (который в переводе Альфины). </p><p>Бумажные книги покупаю только из-за того, что у меня не получается читать в электронном виде с телефона. Телефон вообще моё слабое место, если он лежит рядом, когда я просыпаюсь, то первым делом беру его и открываю, например, твиттер, вместо книги. Поэтому у меня на рабочем столе телефона минимум иконок и в центре — читалка. И поэтому когда на очередь чтения приходит бумажная книга, стараюсь класть книгу вместо телефона у кровати.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/12-18-jule</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/12-18-jule</guid>
            <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Сентябрь: переезд в Питер и новая работа]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Я нашёл новую работу и переехал в Питер.</p><p>Переезд был неожиданным и спонтанным. После переезда я ещё неделю не понимал, по-настоящему ли это происходит. А сейчас чувствую себя так, как будто это должно было случиться и принял ситуацию. Всё же где-то в фоне постоянно думал о том, чтобы уехать из города, где я живу (здесь должна быть шутка про то, что казахи — кочевой народ).</p><p>Питер очень приятный город. По нему, как будто, можно бесконечно гулять. Район, где я живу, просто сказка. Рядом гигантский парк, который больше похож на лес. За почти месяц мне удалось обойти там только процентов двадцать тропинок.</p><p>Очень классная особенность — здесь очень чисто, в сравнении с Самарой. Я не про мусор (в центре Питера его полно), а про отсутствие грязи. Например, после дождя можно спокойно зайти в квартиру с чистой обувью, в Самаре о таком только мечтаешь, пока соскребаешь куски грязи с подошвы у подъезда.</p><p>Ещё здесь много деревьев, парков и скверов. И в целом очень приятно просто гулять. Город каким-то образом сам подталкивает тебя на это, передвигаться пешком на большие расстояния. Ещё здесь понимаешь зачем нужно сохранять архитектурное наследие: затем, что когда мы хотим посмотреть на красивое, мы едем в Питер.</p><p>Но к чему я пока не могу привыкнуть — здесь очень много людей. Идёшь на станцию метро, и по узким тротуарам стекаются сотни людей. Выходишь из метро и с этой же сотней людей идёшь до офиса. И, кстати, где все велодорожки?</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210918_194205.jpg"></p><p>Новая работа классная. Люди там классные. Пока больше ничего не могу сказать.</p><p>Вообще я очень затянул с поиском работы, потому что на старой долгое время было ощущение, что в плане развития здесь всё, потолок. Из-за этого я начал придумывать себе пет-проекты, потому что хотелось каких-то челленджей, которые подталкивали бы на изучение нового.</p><p>Начал искать работу на hh, но работа нашла меня в твиттере. Спасибо людям, которые ретвитили мой твит о поиске работы.</p><p>Побывал примерно на пяти собеседованиях, и каждый раз это был стресс. Особенно, когда дело доходило до лайв-кодинга. Хотя к пятому собеседованию, было уже намного комфортнее. Кажется, прохождение собеседований это и правда навык. Но каждый раз, когда проходил какой-то этап, преследовало глупое чувство, что я этого не достоин. Победить тогда синдром самозванца постепенно удалось. Хоть и не до конца.</p><hr><p>Весь сентябрь ничего не писал. Забросил недельные посты, потому что ни о чём как о поиске работы и о переезде не мог думать. Решил, как всё устаканится, напишу про весь сентябрь. А весь сентябрь — это и есть переезд и новая работа.</p><p>После перерыва в постах, думаю теперь, что недельные посты это слишком часто. Надо перейти на двухнедельные или вообще писать раз в месяц. Но в октябре уже точно будет один пост про весь месяц. А дальше — увидим.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210918_192642.jpg"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/september</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/september</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[21-27 июня]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Всё пытаюсь записывать недельные логи. До этого записывал всё в заметки на телефоне. Попробую начать выкладывать сюда в блог. Зачем же я его делал, если не для этого?</p><p>В. шутила, чтобы я установил Brawl Stars, а я взял и установил. Очень время поглощающая штука. Наиграл часов шесть, но быстро охладел.</p><p>Холода ушли и пришла жара. Стал чаще кататься на велосипеде после работы вечером и это очень жарко. Бутылки воды совсем не хватает на вечернюю поездку.</p><p>В Самаре как будто стало больше летних веранд и это классно.</p><p>Пригласили на свадьбу. Согласился, теперь поедем в июле в Саратов. И всего в июле надо будет посетить две свадьбы. А в августе у Я. день рождения, да ещё большая поездка в Дагестан в сентябре. Классно, но денежно больно.</p><p>Всё чаще задумываюсь, начать спать в разных комнатах с Я. Когда кто-то из нас просыпается раньше, невозможно дальше нормально спать.</p><p>Да и ещё летом никто не любит спать, и всю ночь из окна постоянный шум, то громкой музыки, то криков, то машины нагазовывают. А окно приходится открытым оставлять — жара невыносимая. Ещё этот дворник, который в пять утра под окном урну шебуршит по полчаса...</p><p>На выходные плавали за Волгу. Жгли костёр и спали в палатках (и кормили комаров). Плавали на катере друга, это очень порадовало. Закупили кучу продуктов, взяли кучу вещей, посуды, стол, жарили шашлык на мини-мангале, делали картошку в костре, играли в настольные игры, много плавали. Понравилось, но мне по душе больше трекинг-походы, потому что меньше утвари, тебе приходится просто думать как бы поменьше всего взять, но при этом не голодать и не замёрзнуть, а самое главное не сидишь в одном месте.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210626_182306.jpg" alt="Палатка в лесу"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/21-27-june</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/21-27-june</guid>
            <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[26 июля - 1 августа]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Неделя пролетела незаметно.</p><p><a href="https://baradusov.ru/books">Прочитал книгу</a> «Кровь, пот и пиксели». Так быстро книги я давно не читал, а возможно и никогда. Очень классные истории о десяти культовых видеоиграх. О том, как разработчики страдают и какой ценой даётся зарелизить игру.</p><p>Сходили в кино, <a href="https://baradusov.ru/movies">смотрели</a> пиксаровский мультфильм «Лука». Классический приятный мультфильм от пиксар. Очень давно не был в кино, даже не из-за пандемии, а просто просмотр фильмов в кинотеатрах не привлекает. Дома намного приятнее смотреть, даже если с ноутбука.</p><p>Вернул все сайты обратно на бесплатный тариф. Триал про-тарифа помог продержаться до начала нового цикла, и все ограничения сбросились. Выдохнул.</p><p>Ездил опять на дачу на велосипеде. Опять жара, опять жалуюсь на жару. Невозможно ничего в такую жару делать. Особенно быть на улице.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210801_193430.jpg"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/26-jule-1-august</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/26-jule-1-august</guid>
            <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Не сходите с ума на работе. Часть 2]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Конспект книги «<a href="https://basecamp.com/books/calm">It Doesn't Have to Be Crazy at Work</a>». Изначально решил поделить на две части (<a href="https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-1">первая здесь</a>). Но вторая половина книги не очень перекликалась со мной, поэтому конспект вышел короткий.</em></p><hr><h2>Анализируй свои процессы</h2><p>Следить за рабочим чатом всё равно что быть весь день на совещании без плана и со случайными участниками. Чат хорош маленькими порциями, а не бесконечным потоком сообщений, за которым невозможно следить и невозможно игнорировать из-за страха что-то пропустить.</p><p>Постоянное накидывание работы на уже зафиксированный дедлайн, без его сдвига сильно деморализует. Гибкий объем работы и фиксированный дедлайн — ингредиенты здорового, спокойного проекта. Фиксированный объём и дедлайн ведёт к страху, переработке и усталости.</p><p>Если кто-то рассказывает про новую идею или что-то предлагает, не реагируйте моментально. Возьмите время на обдумывание. Так можно лучше понять предложенное. А ещё хорошо бы, чтобы эта идея или предложение было оформлено текстом, а не просто на словах.</p><p>Когда релизишь в пятницу, часто бывает, что после этого приходится работать в выходные.
А когда работаешь в выходные, то выходит двенадцатидневная рабочая неделя.</p><p>Действия, которые мы часто повторяем, становятся привычкой. Чем дольше мы их повторяем, тем сложнее привычки изменить. Надо постоянно спрашивать себя, хочешь ли ты работать так, как работаешь сейчас, следующие 10, 20 или 30 лет.</p><p>Всегда есть выбор. И если нет возможности влиять на уровне компании, то нужно найти свой локальный уровень. Всегда есть выбор изменить себя и свои ожидания. Защищайте своё время. Не важно, кем вы являетесь в компании, начинайте делать правильный выбор. Выбор, который не сводит с ума и приближает к спокойствию.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-2</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-2</guid>
            <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Управление личными знаниями]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Есть такое понятие как <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_management">управление личными знаниями</a>. В Википедии написано, что это сбор, обработка, хранение и использование знаний. Есть ещё такие понятия как управление личной информацией, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_base">личная база знаний</a>, личная вики, второй мозг, экзомозг. В целом это всё одно и тоже.</p><p>За всю жизнь мы узнаем много полезной информации, но наш мозг не может запомнить всё или моментально вспомнить что-то, поэтому люди начали придумывать способы сохранять личные знания.</p><p>После того как люди отошли от наскальных рисунков и устных традиций, и передача знаний перешла на бумагу, со временем начали развиваться и инструменты для управления этим знанием.</p><p>Начиная с эпохи Возрождения и до начала 20 века, популярным способом хранения личных знаний были записные книжки (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Commonplace_book">commonplace books</a>). Они были больше похожи на скрапбуки, в которые записывали всё подряд: от рецептов и цитат до таблицы весов и формул.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/800px-Commonplace_book_mid_17th_century.jpg"><figcaption>Записная книга, середина 17-го века. Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=11825444">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>Предшественниками записных книжек были дневники римских и греческих философов. Но они в основном записывали свои мысли и цитаты других философов (например, <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A_%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%83_%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5">«К самому себе» Марка Аврелия</a>). Одна из самых известных записных книжек — это <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Leonardo_da_Vinci#Journals_and_notes">дневник Леонардо да Винчи</a>, в котором почти 13000 страниц заметок и рисунков. Ещё один пример из Италии 15 века — дзибальдоне (<a href="https://www.atlasobscura.com/articles/how-to-keep-a-zibaldone-a-13thcentury-answer-to-tumblr">zibaldone</a>). Неизвестный итальянец записал свои знания, а потом всё это печаталось как руководство для торговцев, написанное простым языком. Одна из функций этой книги —&nbsp;научить полезным <a href="https://www.maa.org/press/periodicals/convergence/mathematical-treasure-problems-from-the-zibaldone-da-canal">математическим навыкам</a> молодого торговца, используя задачи с практическими проблемами, например, насколько велико дерево или сколько времени потребуется, чтобы добраться до Рима.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/467px-Leonardo_da_Vinci_-_Studies_of_the_foetus_in_the_womb.jpg"><figcaption>Страница с изображением исследования Леонардо плода в утробе матери (ок. 1510 г.). Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=42138639">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>Похожие книги были в других странах. Например, в Китае они назывались <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B8%D1%86%D0%B7%D0%B8">биджи</a>, в Японии —&nbsp;<a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B7%D1%83%D0%B9%D1%85%D0%B8%D1%86%D1%83">дзуйхицу</a> (например, <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8_%D1%83_%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D1%8F">«Записки у изголовья»</a>). В Польше и Литве в 16-18 веках многие семьи вели <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Silva_rerum">silva rerum</a>. Это были домашние, многопоколенченские хроники, в которых записывали семейные традиции, дневниковые записи, текущие события, мемуары, письма, шутки, генеалогические древа, советы и т.п.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/Silva_rerum.JPG"><figcaption>Silva rerum из рода Krassowscy. Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=3957543">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>В качестве примеров таких книг ещё можно посмотреть записную книжку Говарда Лавкрафта, <a href="https://www.wired.com/2011/07/h-p-lovecrafts-commonplace-book/">перепечатанную</a> в журнале Wired, или <a href="https://archive.org/details/commonplacebooko00jameuoft/page/n7/mode/2up">книгу Элизабет Литтлтон</a> (дочери английского писателя <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%80%D0%B0%D1%83%D0%BD,_%D0%A2%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81_(%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C)">Томаса Брауна</a>).</p><hr><p>В семидесятых годах прошлого века британский психолог <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tony_Buzan">Тони Бьюзен</a> популяризовал такое понятие как «карта мыслей» (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mind_map">mind map</a>). Карта мыслей — это диаграмма для визуальной структурирования информации.</p><p>Но похожие визуальные структуры использовались намного раньше. Одно из самых первых —&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Porphyrian_tree">Дерево Порфирия</a>. Древовидная структура оказалось эффективным способом представления информации. Деревом представляли <a href="http://www.nltaylor.net/medievalia/beatusgenealogies/index.htm">родословную Иисуса Христа</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tree_of_virtues_and_tree_of_vices">древо добродетелей</a> и древо пороков в средневековой Европе.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/800px-A_Tree_of_twenty_vices_and_twenty_virtues_Wellcome_L0029368.jpg"><figcaption>Древо двадцати пороков и двадцати добродетелей, Средневековье века. Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=36033151">Википедия</a>.</figcaption></figure><hr><p>В конце 18 века, когда <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%B5%D0%B9,_%D0%9A%D0%B0%D1%80%D0%BB">Карл Линней</a> выпускал уже 12 издание своей <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carl_Linnaeus#Systema_Naturae">«Системы природы»</a>, в которой количество видов растений достигло около 5000 тысяч, чтобы справиться с информационной перегрузкой он начал использовать <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Index_card">индексные карточки</a> как инструмент для управления данными. Позже индексные карточки стали стандартом для библиотек. Или, например, они использовались в информационном хранилище <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mundaneum">Mundaneum</a>, целью которого было объединение в одном месте всех знаний о мире во всех его формах (книги, плакаты, газеты со всего мира и т. д.) в гигантской библиографии. Хранилище это считается предшественником интернета, хотя больше похоже на Википедию. В какой-то момент они даже запустили поисковый сервис, которым мог воспользоваться любой человек в мире, надо было просто прислать запрос почтой или телеграфом, такой Google конца 19 века.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/800px-Mundaneum_Tir%C3%A4ng_Karteikaarten.jpg"><figcaption>Ящики с индексными карточками в Mundaneum. Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=4427401">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>Кстати, Владимир Набоков тоже <a href="https://www.theparisreview.org/interviews/4310/the-art-of-fiction-no-40-vladimir-nabokov">использовал индексные карточки</a>, только для написания романов. Он делал на них записи, которые постепенно копировал, расширял и менял местами, пока из них не получался роман.</p><hr><p>Швейцарский учёный <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Conrad_Gessner">Конрад Геснер</a> был одним из первых попытавшихся систематизировать накопленные человечеством знания. В 1545 году после четырёх лет исследований он издал <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bibliotheca_universalis">Bibliotheca universalis</a>, каталог всех известных работ на латинском, греческом языках и иврите, всех писателей, которые когда либо жили, с названием всех их работ, и кратким описанием.</p><p>В своих учениях, ещё до Карла Линнея, он <a href="https://www.ergon-verlag.de/isko_ko/downloads/ic_8_1981_1_c.pdf">описал похожую идею</a>: «Во время чтения всё, что кажется важным или полезным стоит копировать на качественный лист бумаги. Каждая новая строка должна использоваться для отдельной идеи. Потом лист разрезается ножницами. Отрезанные кусочки листа распологаются по желанию и сортируются на столе или в маленькие коробочки». Так он изобрёл метод управления знаниями и конспектирования под названием зеттелькастен (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zettelkasten">Zettelkästen</a>), который позже был более <a href="https://www.heise.de/tp/features/Alles-Wesentliche-findet-sich-im-Zettelkasten-3398418.html">детально описан</a> немецким историком <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%BE%D0%B7%D0%B5%D1%80,_%D0%98%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%BD_%D0%AF%D0%BA%D0%BE%D0%B1">Иоганном Якобом Мозером</a>.</p><p>Популярность в современности связана с немецким социологом <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD,_%D0%9D%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81#%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BA%D0%B0">Никласом Луманом</a>. Его картотека насчитывала 90 тысяч заметок, а за всю жизнь он написал более 70 книг и около 500 статей на социологические темы. Он описал зеттелькастен в своём эссе Kommunikation mit Zettelkästen (на английском <a href="https://luhmann.surge.sh/communicating-with-slip-boxes">Communicating with Slip Boxes</a>).</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/ZK_1_01_01_001_V_N_NB_1_1.jpg"><figcaption>Пример карточки. Источник: <a href="https://niklas-luhmann-archiv.de/">Niklas Luhmann-Archiv</a>.</figcaption></figure><p>Сутью метода является обработка информации и связывание с уже существующими знаниями для создания сети. Луман записывал на карточку заметку, формулировал заголовок на одной стороне, а на другой записывал все референсы. В зависимости от места в картотеке, карточке давался ID-адрес, дополнительно указывались связи с другими карточками. Эта информация добавлялась на обе карточки, чтобы поддерживать двухстороннюю связь. Чуть подробнее простым языком можно почитать в <a href="https://vas3k.club/post/3040/">статье Ромы Сивожелезова</a>.</p><hr><p>Думаю, стоит упомянуть и <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Private_library">личные библиотеки</a>, как один из самых старых способов хранения знаний. Обычно такими библиотеками владеют небольшой круг людей или один человек. Самая первая известная на сегодняшний день личная библиотека —&nbsp;это глиняная <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Library_of_Ashurbanipal">библиотека Ашшурбанапала</a>, царя Ассирии.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/800px-Library_of_Ashurbanipal.jpg"><figcaption>Библиотека Ашшурбанапала в Британском музее. Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=91138912">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>В наше время уже не имеет большого смысла иметь личные библиотеки, всё уже давно в электронном виде. Мне лично нравятся бумажные книги, хотя читаю чаще электронные. Но если книга мне очень понравится, обычно я покупаю бумажную, чтобы она хранилась дома на полке.</p><p>Но можно ли считать коллекцию электронных или бумажных книг личной библиотекой? И осталось ли вообще такое явление как личная библиотека? Для меня —&nbsp;это просто пара книжных полок.</p><hr><p>В сентябре 1945 года <a href="https://books.google.ru/books?id=uUkEAAAAMBAJ&amp;q=As+We+May+Think&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q&amp;f=false">в журнале The Atlantic</a> было опубликовано эссе американского инженера <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%83%D1%88,_%D0%92%D1%8D%D0%BD%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%80">Вэнивара Буша</a> под названием <a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1945/07/as-we-may-think/303881/">«As We May Think»</a>. В ней он описывает гипотетическое электромеханическое <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Memex">устройство Мемекс</a>, которое могло бы сделать знания более доступными. Буш представлял, что в Мемекс люди будут хранить свои книги, записи, контакты, и при этом иметь быстрый доступ к этой информации.</p><p>Мемекс представлял из себя большой рабочий стол, в который были встроены устройства для чтения и записи микрофильмов. На столе находились полупрозрачные экраны, на которых выводились материалы, записанные на микрофильмы. На столешнице также было подобие сканера, на которое можно было положить документ, сфотографировать и добавить получившееся изображение в хранилище.</p><figure><img src="https://baradusov.ru/img/The_Memex_(3002477109).jpg"><figcaption>Иллюстрация к статье «As We May Think». Источник: <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=64881877">Википедия</a>.</figcaption></figure><p>По словам Буша, Мемекс должен был стать «механизированной личной библиотекой». Устройство «будет использовать хранилище микрофильмов, фотографирование и аналоговые вычислители для облегчения доступа учёным к огромному индексированному хранилищу знаний — любой раздел которого будет доступен с помощью всего лишь нескольких нажатий клавиш».</p><hr><p>Почти всё упомянутое переродилось с появлением интернета. Думаю, к записным книжкам (commonplace books) сейчас ближе всего личные вики. Самая внушающая по размеру личная вики, о которой я знаю, это <a href="https://wiki.nikitavoloboev.xyz/">вики Никиты Волобуева</a>.</p><p>Один из самых популярных инструментов для составления карты мыслей —&nbsp;<a href="https://www.thebrain.com/">TheBrain</a>. Подробнее о нём можно <a href="https://glebkalinin.ru/the-brain/">почитать у Глеба Калинина</a>. А для примера, можно погулять <a href="https://app.thebrain.com/brains/3d80058c-14d8-5361-0b61-a061f89baf87">по цифровому мозгу Джерри Микалски</a>.</p><p>Последнее время всё больше набирает популярность зеттелькастен. Подробнее можно почитать в статье <a href="https://vas3k.club/post/3040/">Романа Сивожелезова в Вастрик.Клубе</a>. Инструменты, которые помогут вести заметки этим способом: <a href="https://www.zettlr.com/">Zettlr</a>, <a href="https://roamresearch.com/">
Roam Research</a> и <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>.</p><p>Мемекс сейчас по сути — это смартфон. Хотя большая часть личной информации разбросана по разным сервисам. Но вот Эндрю Луис делает <a href="https://hyfen.net/memex">свой личный Мемекс</a>, в который сохраняется вся его цифровая активность. <a href="https://youtu.be/DFWxvQn4cf8?t=366">Посмотрите демку</a>, которую он показал на конференции, очень впечатляет. Есть ещё сервис с одноимённым названием <a href="https://getmemex.com/">Memex</a>, который позиционирует себя как цифровое расширение для мозга, и помогает аннотировать и сортировать ссылки, что удобно, например, при исследовании (похожий сервис <a href="https://web.hypothes.is/">Hypothesis</a>).</p><p>Ещё один пример «второго мозга» можно посмотреть у <a href="https://beepb00p.xyz/exobrain/">karlicoss</a>. И посмотрите на эту гигантскую <a href="https://beepb00p.xyz/myinfra.html">карту инфраструктуры</a> по сбору личной информации с разных сервисов.</p><hr><p>Мы потребляем много информации и часто находим эту информацию полезной, хотим использовать её в дальнейшем и иметь в быстром доступе. Это большая когнитивная нагрузка на наш мозг, и не всегда у нас получается отложить важную информацию в долгосрочную память. Особенно в наше время с наличием интернета. Когда люди точно знают, что могут получить доступ к информации в любой момент, им <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21764755/">сложнее вспомнить</a> эту информации, но легче вспомнить, где искать эту информацию.</p><p>Теряем ли мы <a href="https://st.im/are-we-losing-our-ability-to-remember/">способность запоминать</a>? Не знаю. Но «второй мозг», как минимум, помогает нам с этим справиться.</p><hr><h2>Использованные материалы</h2><ul><li><p><a href="https://www.sciencehistory.org/distillations/magazine/information-overload">https://www.sciencehistory.org/distillations/magazine/information-overload</a></p></li><li><p><a href="https://last-ent.com/posts/mapping-thoughts/">https://last-ent.com/posts/mapping-thoughts/</a></p></li><li><p><a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_management">https://en.m.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_management</a></p></li><li><p><a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_base">https://en.m.wikipedia.org/wiki/Personal_knowledge_base</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Commonplace_book">https://en.wikipedia.org/wiki/Commonplace_book</a></p></li><li><p><a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Leonardo_da_Vinci#Journals_and_notes">https://en.m.wikipedia.org/wiki/Leonardo_da_Vinci#Journals_and_notes</a></p></li><li><p><a href="https://www.atlasobscura.com/articles/how-to-keep-a-zibaldone-a-13thcentury-answer-to-tumblr">https://www.atlasobscura.com/articles/how-to-keep-a-zibaldone-a-13thcentury-answer-to-tumblr</a></p></li><li><p><a href="https://www.maa.org/press/periodicals/convergence/mathematical-treasure-problems-from-the-zibaldone-da-canal">https://www.maa.org/press/periodicals/convergence/mathematical-treasure-problems-from-the-zibaldone-da-canal</a></p></li><li><p><a href="http://www.thefreelibrary.com/_/print/PrintArticle.aspx?id=18881405">http://www.thefreelibrary.com/_/print/PrintArticle.aspx?id=18881405</a></p></li><li><p><a href="http://cudl.lib.cam.ac.uk/view/MS-ADD-04004/39">http://cudl.lib.cam.ac.uk/view/MS-ADD-04004/39</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Biji_(Chinese_literature)">https://en.wikipedia.org/wiki/Biji_(Chinese_literature)</a></p></li><li><p><a href="https://www.wired.com/2011/07/h-p-lovecrafts-commonplace-book/">https://www.wired.com/2011/07/h-p-lovecrafts-commonplace-book/</a></p></li><li><p><a href="https://archive.org/details/commonplacebooko00jameuoft/page/n7/mode/2up">https://archive.org/details/commonplacebooko00jameuoft/page/n7/mode/2up</a></p></li><li><p><a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8_%D1%83_%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D1%8F">https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B8_%D1%83_%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D1%8F</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Silva_rerum">https://en.wikipedia.org/wiki/Silva_rerum</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mind_map">https://en.wikipedia.org/wiki/Mind_map</a></p></li><li><p><a href="https://www.mind-mapping.org/blog/roots-of-visual-mapping/">https://www.mind-mapping.org/blog/roots-of-visual-mapping/</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Porphyrian_tree">https://en.wikipedia.org/wiki/Porphyrian_tree</a></p></li><li><p><a href="http://www.nltaylor.net/medievalia/beatusgenealogies/index.htm">http://www.nltaylor.net/medievalia/beatusgenealogies/index.htm</a></p></li><li><p><a href="http://www.piggin.net/gs.svg">http://www.piggin.net/gs.svg</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tree_of_virtues_and_tree_of_vices">https://en.wikipedia.org/wiki/Tree_of_virtues_and_tree_of_vices</a></p></li><li><p><a href="https://www.ted.com/talks/manuel_lima_a_visual_history_of_human_knowledge/">https://www.ted.com/talks/manuel_lima_a_visual_history_of_human_knowledge/</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Index_card">https://en.wikipedia.org/wiki/Index_card</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carl_Linnaeus#Systema_Naturae">https://en.wikipedia.org/wiki/Carl_Linnaeus#Systema_Naturae</a></p></li><li><p><a href="https://web.archive.org/web/20101225103352/http://www2.lse.ac.uk/economicHistory/pdf/FACTSPDF/3909MuellerWilleScharf.pdf">https://web.archive.org/web/20101225103352/http://www2.lse.ac.uk/economicHistory/pdf/FACTSPDF/3909MuellerWilleScharf.pdf</a></p></li><li><p><a href="https://web.archive.org/web/20111005115709/http://centres.exeter.ac.uk/medhist/projects/Linnaeus/index.shtml">https://web.archive.org/web/20111005115709/http://centres.exeter.ac.uk/medhist/projects/Linnaeus/index.shtml</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Library_catalog">https://en.wikipedia.org/wiki/Library_catalog</a></p></li><li><p><a href="https://www.sciencedaily.com/releases/2009/06/090616080137.htm">https://www.sciencedaily.com/releases/2009/06/090616080137.htm</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mundaneum">https://en.wikipedia.org/wiki/Mundaneum</a></p></li><li><p><a href="https://www.theparisreview.org/interviews/4310/the-art-of-fiction-no-40-vladimir-nabokov">https://www.theparisreview.org/interviews/4310/the-art-of-fiction-no-40-vladimir-nabokov</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zettelkasten">https://en.wikipedia.org/wiki/Zettelkasten</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Conrad_Gessner">https://en.wikipedia.org/wiki/Conrad_Gessner</a></p></li><li><p><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4837604/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4837604/</a></p></li><li><p><a href="https://www.lesswrong.com/posts/NfdHG6oHBJ8Qxc26s/the-zettelkasten-method-1">https://www.lesswrong.com/posts/NfdHG6oHBJ8Qxc26s/the-zettelkasten-method-1</a></p></li><li><p><a href="https://www.ergon-verlag.de/isko_ko/downloads/ic_8_1981_1_c.pdf">https://www.ergon-verlag.de/isko_ko/downloads/ic_8_1981_1_c.pdf</a></p></li><li><p><a href="https://luhmann.surge.sh/communicating-with-slip-boxes">https://luhmann.surge.sh/communicating-with-slip-boxes</a></p></li><li><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Fqin4NUEx-c">https://www.youtube.com/watch?v=Fqin4NUEx-c</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bibliotheca_universalis">https://en.wikipedia.org/wiki/Bibliotheca_universalis</a></p></li><li><p><a href="https://www.heise.de/tp/features/Alles-Wesentliche-findet-sich-im-Zettelkasten-3398418.html">https://www.heise.de/tp/features/Alles-Wesentliche-findet-sich-im-Zettelkasten-3398418.html</a></p></li><li><p><a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD,_%D0%9D%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81#%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BA%D0%B0">https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD,_%D0%9D%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81#%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BA%D0%B0</a></p></li><li><p><a href="https://niklas-luhmann-archiv.de/bestand/zettelkasten/zettel/ZK_1_NB_1_1_V">https://niklas-luhmann-archiv.de/bestand/zettelkasten/zettel/ZK_1_NB_1_1_V</a></p></li><li><p><a href="https://vas3k.club/post/3040/">https://vas3k.club/post/3040/</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Private_library">https://en.wikipedia.org/wiki/Private_library</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Library_of_Ashurbanipal">https://en.wikipedia.org/wiki/Library_of_Ashurbanipal</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Office_of_the_future">https://en.wikipedia.org/wiki/Office_of_the_future</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/As_We_May_Think">https://en.wikipedia.org/wiki/As_We_May_Think</a></p></li><li><p><a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1945/07/as-we-may-think/303881/">https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1945/07/as-we-may-think/303881/</a></p></li><li><p><a href="https://books.google.ru/books?id=uUkEAAAAMBAJ&amp;q=As+We+May+Think&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q&amp;f=false">https://books.google.ru/books?id=uUkEAAAAMBAJ&amp;q=As+We+May+Think&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q&amp;f=false</a></p></li><li><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Memex">https://en.wikipedia.org/wiki/Memex</a></p></li><li><p><a href="https://habr.com/ru/company/engelbart/blog/279241/">https://habr.com/ru/company/engelbart/blog/279241/</a></p></li><li><p><a href="https://wiki.nikitavoloboev.xyz/">https://wiki.nikitavoloboev.xyz/</a></p></li><li><p><a href="https://www.thebrain.com/">https://www.thebrain.com/</a></p></li><li><p><a href="https://app.thebrain.com/brains/3d80058c-14d8-5361-0b61-a061f89baf87">https://app.thebrain.com/brains/3d80058c-14d8-5361-0b61-a061f89baf87</a></p></li><li><p><a href="https://glebkalinin.ru/the-brain/">https://glebkalinin.ru/the-brain/</a></p></li><li><p><a href="https://obsidian.md/">https://obsidian.md/</a></p></li><li><p><a href="https://hyfen.net/memex/">https://hyfen.net/memex/</a></p></li><li><p><a href="https://youtu.be/DFWxvQn4cf8?t=366">https://youtu.be/DFWxvQn4cf8?t=366</a></p></li><li><p><a href="https://beepb00p.xyz/tags.html#pkm">https://beepb00p.xyz/tags.html#pkm</a></p></li><li><p><a href="https://st.im/are-we-losing-our-ability-to-remember/">https://st.im/are-we-losing-our-ability-to-remember/</a></p></li></ul>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/personal-knowledge</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/personal-knowledge</guid>
            <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Декабрь: квартира, усталость и зум-вечеринка]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Наконец-то нашли квартиру. Небольшая двухкомнатная и недалеко от работы. Очень уютная, влюбились в неё с первого взгляда.</p><p>Прошёл испыталку на новой работе. Три месяца пролетели быстро. И ещё был на безумно весёлом новогоднем корпоративе. Мало пил и много танцевал. Обычно я вообще не танцую, но здесь не смог устоять.</p><p>Последние три месяца очень много работал. Когда уволился с прошлой работы, взял подработку, потому что был уверен, что новую буду искать долго. Но получилось наоборот. Пришлось работать вечерами. К концу года удалось закрыть все долги, выдохнул, но сильно устал, очень хочется расслабиться в следующем году и ещё вернуться к своим личным проектам.</p><p>Устроили зум-вечеринку с Л. и Д. Было очень весело, хотелось бы повторить ещё раз. А в идеале сделать ежемесячной традицией.</p><p>Новый год был обычный. Только я и Я. Поели, попили, посмотрели речь президента и Екатерины Шульман. Потом вышли прогуляться по району под залпами салютов и легли спать.</p><p>Итогов года нет, думаю, достаточно того, что подвёл <a href="https://baradusov.ru/posts/2021/30">итоги тридцатилетия</a>.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/december</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/december</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[30 лет]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Этот пост был написан под:</em></p><ul><li><em>Сектор газа — 30 лет</em></li><li><em>Кровосток — Биография</em></li><li><em>Анакондаз — Бессонница</em></li></ul><hr><p>Я родился в Саратове в девяносто первом на краю города. Моча рано ударила в голову... Кхм... </p><p>В общем, мне исполнилось тридцать лет. Хотел бы зафиксировать этот этап постом.</p><p>Ощущается это, как будто прожил ровно половину своей жизни. В этой стране ты считаешься уже не молодым, но у меня такого ощущения нет, хотя чувство о том, что время поджимает и часики тикают, присутствует.</p><p>Десять лет назад, когда мне было двадцать, я не сильно задумывался о своём будущем. Плыл по течению, как говорится. Учился на третьем курсе, по направлению, и думал, что после универа буду отрабатывать трехлетний контракт в РЖД, и после контракта там и останусь. </p><p>Пять лет назад, в двадцать пять, я отрабатывал последний год по контракту. И весь этот год я размышлял о том, что делать дальше со своей жизнью, потому что работать дальше на «железке» желание пропало. Перебирал в голове все свои немногочисленные увлечения, пока не вспомнил, что в школе пытался делать игры на Game Maker и делал сайты на ucoz (помните такое?). И в последние пару месяцев на «железке» в свободное время я изучал веб-разработку.</p><p>Только в двадцать пять лет я смог самоопределиться. И к тридцати самоопределение только укрепилось. Мне нравится то, что делаю и я хочу продолжать это делать.</p><p>И хотя я нашёл себя в профессиональной деятельности, жизненный фокус ещё предстоит настроить.</p><p>Есть вещи, которые я сделал неправильно и за которые не горжусь. Самые давящие — три года в Астрахани и три года на последнем месте работы. Продолжать работать там, где ты топчешься на месте, очень плохая идея. Но есть и за что горд — давление это я приспустил, и сейчас у меня нет никаких сожалений. Фокусироваться на прошлом тоже плохая идея. Жить без этого намного проще.</p><hr><p>Последний год был очень тяжёлым. К началу двадцать первого года я выгорел и начал терять интерес абсолютно ко всему. Мне становилось на всё безразлично. И переход на удалёнку меня постепенно добил, я стал меньше выходить на улицу. В тот момент я задумался сменить работу, но идею эту переносил аж до конца года. Заниматься этим не было сил, да и самооценка упала слишком низко. Меня даже от программирования начало тошнить. Приближающееся тридцатилетие тоже сильно повлияло на эмоциональное состояние. Я не понимал, куда движется моя жизнь, и что вообще я хочу от неё. Такой ранний кризис среднего возраста. В самый пик, в апреле, я мог в прямом смысле пролежать на диване весь рабочий день, ничего не делая, и так несколько дней подряд. Просто в полном опустошонном безэмоциональном состоянии, а иногда и в таком, в прямом смысле: </p><p><img src="https://baradusov.ru/img/cry.jpg" alt="lie down, try not to cry, cry a lot"></p><p>Я не помню, почему и как я выбрался из этого состояния, но к концу июля мне стало намного лучше, даже хватало сил поделать вечером какой-нибудь из своих проектов. Стал переосмысливать абсолютно всё в своей жизни, начиная с работы.</p><p>В начале августа стал активно искать новую, а в сентябре переехал в Питер и устроился на новое место.</p><hr><p>Приближение тридцати — это страшно.</p><p>Но сегодня мне тридцать лет, и я ничего не боюсь.</p><hr><p>А ниже я решил собрать жизненные правила и принципы, чтобы не забыть:</p><ol><li>Хорошо спать — важно.</li><li>Окружай себя людьми умнее тебя.</li><li>Не трать время на булщит. Жизнь коротка именно для этого, и не коротка для того, что важно.</li><li>Всё, что мы можем в этой жизни контролировать — это только наши эмоции.</li><li>Решает дисциплина, а не мотивация.</li><li>Пет-проекты — это вторая работа, за которую не платят.</li><li>Быть самим собой значит быть уникальным.</li><li>Начинай пробовать много нового как можно раньше, чтобы быстрее определиться с тем, что ты хочешь в жизни.</li><li>Статусные игры ведут вникуда.</li><li>Долгосрочное вместо краткосрочного.</li><li><a href="https://twitter.com/mahavoid/status/1105337056765661184">Отстань от других и делай</a></li><li>Fuck social media.</li><li>Дни длинны, <a href="https://blog.samaltman.com/the-days-are-long-but-the-decades-are-short">десятилетия коротки</a>.</li></ol><h2>Багодарности</h2><p>Спасибо моей жене Я., которая каждый день повторяет, что я не тупой и всё могу. И своей лучшей подруге Н., которая уже больше десяти лет показывает, как можно.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/30</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/30</guid>
            <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5-11 июля]]></title>
            <description><![CDATA[<p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210711_190120.jpg" alt="Вид на Саратов со смотровой площадки"></p><p>Всю неделю хочу только спать. Когда-то наладил режим, ложился до 23:00 и было хорошо, но снова сбил его. Теперь вернуться очень сложно. Немного помогает обеденный двадцатиминутный сон.</p><p>Рядом с нашим домом строят высотку и всю эту неделю забивают сваи. Это. Просто. Невыносимо. И окна не хочется закрывать, потому что становится душно, а на улице все эти дни прохладно.</p><p>Ровно месяц прошло как удалил приложение инстаграма с телефона. Стало полегче. Приложение Ютюба тоже, кстати,  удалено, открываю в браузере. Труднее, поэтому реже открываю.</p><p>А ещё почти месяц как на телефоне заблокированы самые часто посещаемые мной сайты с новостями и твиттер. Заблокированы только с девяти утра и до шести вечера, как раз рабочие часы. Стал меньше тупить в телефон. Если уж беру телефон в руки, то либо, чтобы написать заметку, либо ответить или почитать книгу/RSS-ленту (в которой только личные блоги людей). Такие эксперименты уже делал, искусственные ограничения просто помогают мне выработать привычку.</p><p>Добавил на сайт списки просмотренных <a href="https://baradusov.ru/movies">фильмов</a> и прочитанных <a href="https://baradusov.ru/books">книг</a>. Забавно, как по прочитанным книгам можно заметить мои увлечения по годам. В 2021 году, конечно, не до увлечений было и остаётся.</p><p>Ездили в Саратов на выходные. Саратов не очень красивый город в деталях, но классный тем, что он на холмах. Показалось, что там намного больше деревьев в городе. Может быть Самара уже приелась, но в Саратове старый центр намного больше, и поэтому гулять там интереснее. Одна только пешеходная Волжская улица чего стоит. Были там два дня, а по ощущениям, что целую неделю.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210710_202552.jpg" alt="Бассейн с видом на Саратов"></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/5-11-jule</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/5-11-jule</guid>
            <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[28 июня - 4 июля]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Переделал немного сайт. Теперь посты сгруппированы по годам. Так лучше для хронологии. Наконец-то пришёл к структуре сайта, которая устраивает. Добавил вебменшены. Надо поправить отступы теперь, а потом можно будет ещё какие-нибудь разделы добавлять. Всё постепенно.</p><p>Разговаривали с Я. о переезде в какую-нибудь другую страну. Уже не первый раз. Но пока дальше разговоров ничего не двигаем. Почитаем про переезды и тема стихает.</p><p>Расписал свой бюджет в заметках. Последнее время не понимал, куда уходят деньги. Вели какое-то время таблицу бюджетирования, она помогла понять, что происходит с расходами/доходами, потом забросили, но понимание ещё долгое время оставалось по инерции. Сейчас уже достаточно просто общей картины с доходами, обязательными расходами, копилкой и месячным бюджетом.</p><p>Наконец-то дописал <a href="https://baradusov.ru/posts/2021/personal-knowledge">статью</a>. Заметка со статьёй создана 18 февраля в 9:52. Четыре месяца прошло... Мне казалось, что получится лонгрид, но перечитывал перед публикацией, и теперь кажется, что статья маленькая. Большую часть времени занял рисёрч: приходилось читать очень большое количество информации по несколько раз, читать какие-то пдфки, старые журналы на Google Books и даже переводить с немецкого. Никогда не писал больших статей, и как обычно бывает, мне не нравится, как я пишу, но понимаю, что это навык, который улучшится, если писать больше. Хотел ещё отредактировать, но решил оставить как есть, иначе это бы затянулось ещё на месяц.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/IMG_20210701_194757.jpg" alt="Длинный огурец в сравнении с ладонью"></p><p>Ездил на дачу на велосипеде через лес. Собирал там огурцы и малину, а в придачу подкинули ещё морковь и свеклу. На обратном пути попал под дождь. Хорошо, взял хоть ветровку-дождевик, но грязью закидало немного голени и сзади (крылья всё равно не поставлю, не встретил ещё подходящих для моего красавца-велосипеда).</p><p>На выходных съездил в деревню, косил траву во дворе, вешал гардины. В деревне хорошо: ощущение, как будто спокойнее, но скорее всего это потому что все выходные был занят физической работой.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/28-june-4-jule</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/28-june-4-jule</guid>
            <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[9 августа - 16 августа]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Заболел. Болел всю неделю. Пытался работать, но лучше бы я просто взял больничный и отлёживался спокойно.</p><p>Всю неделю был один. Было тяжко. Но сколько мог не ныл по поводу болезни, чтобы Я. без всяких переживаний провела отпуск.</p><p><a href="https://baradusov.ru/movies">Посмотрел фильмы</a> «Середина 90-х», «Никто», «Неглубокая могила» и «Звук металла». Прочитал и просмотрел много бестолкового интернета. Количество часов использования телефона всю неделю было на уровне девяти часов. Девять. Часов. Каждый день.</p><p>Всю неделю ещё просидел дома, выходил только в аптеку и за продуктами. В воскресенье вышел посидеть на лавочке. Ко мне подошла незнакомая женщина и спросила, не посторожу ли я собаку. Ответил, мол, давайте. А сама она пропала на минут пятнадцать. Вот так просто бывает. Вернулась, предложила «пивка сладенького», поблагодарила и присела рядом. Начала рассказывать про свою жизнь. И сказала, что я «добрый парень, по глазам сразу видно», не стал спорить.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/9-16-august</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/9-16-august</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Не сходите с ума на работе. Часть 1]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Первая часть конспекта книги «<a href="https://basecamp.com/books/calm">It Doesn't Have to Be Crazy at Work</a>» (<a href="https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-2">вторая здесь</a>).</em></p><hr><p>Компания — это продукт.
Независимо от того, владелец ли ты компании или просто там работаешь, нужно рассматривать компанию как продукт.
Постепенно итерациями улучшать её как продукт.</p><h2>Придержи амбиции</h2><p>На работе не надо усираться и быть суперменом.</p><p>Не нужно ставить никаких измеримых целей. Цели это подделка. Все искусственные цели устанавливаются ради установления целей. Если ставить цели, то такие как: остаться в деле, хорошо обслуживать клиентов, быть прекрасным местом для работы.</p><p>Не надо пытаться изменить мир. Это тяжёлое бремя для себя и людей вокруг. Настройтесь делать работу хорошо и меньше переживайте за изменение мира.</p><p>Никаких долгосрочных планов. Долгосрочные планы вызывают ошибочное чувство безопасности. Ты не можешь знать как изменится всё через пять лет. Планируй на короткие сроки, например, на шесть недель вперёд.</p><p>Чтобы быть спокойным, нужно быть в своей зоне комфорта. Пребывание в дискомфорте — неправильная логика. Чаще всего, если тебе некомфортно, значит что-то неправильно. Дискомфорт — это ответ организма на сомнительные или плохие ситуации.</p><h2>Защищай своё время</h2><p>Сорок часов в неделю — достаточно. Достаточно, чтобы делать работу хорошо, быть конкретным, делать важные вещи. Если за сорок часов не успеваешь что-то сделать, то проблема не в количестве часов, а в том, что ты делаешь неважные вещи. Нужно убрать неважное и делать только то, что по-настоящему важно.</p><p>Компании любят защищать. Свой бренд, данные, секреты, деньги и инвестиции. Но часто забывают защищать время и внимание своих работников. Нельзя ожидать от человека хорошей работы, если он не уделяет внимание ей полный день.</p><p>Раздробленный час — это не час, это беспорядочные минуты. Сложно что-то сделать осмысленное, постоянно отвлекаясь, но зато легко начать стрессовать. Между переключением контекстов и попытками в мультизадачность, приходится добавлять буферное время. Время, которое требуется отойти от одного и заняться другим. Это ведёт к вопросу «а что я сегодня вообще сделал»?</p><p>Когда люди фокусируются на продуктивности, в итоге они фокусируются на том, чтобы быть занятым, заполняя каждый момент хоть чем-то, лишь бы что-то сделать. Быть продуктивным означает занимать ваше время, заполняя расписание до талова и делая насколько возможно больше.</p><p>Быть эффективным означает находить больше свободного времени и быть открытым к другим вещам помимо работы. Время для отдыха, для семьи и для друзей. Или время для ничегонеделания. Да, это нормально ничего не делать. Особенно не делать ничего стоящего.</p><p>Переработка не работает. Переработка это не рабочая этика. Рабочая этика это не когда тебя попросили поработать. Это когда ты делаешь то, что сказал, собираешься сделать в рабочие дни, уважать работу, клиента, коллег, не тратить время, не создавать ненужную работу для других и не быть бутылочным горлышком.</p><p>Офис — источник отвлечения. Люди не могут нормально делать работу в офисе. Они работают дольше и позже, не потому что неожиданно много работы. Они работают дольше и позже, потому что больше не могут делать работу на работе.</p><p>Постоянные вопросы экспертам — это плохо. Тот, кто спросил, получает то, чего он хотел. Тот, кто имеет ответ, в это время делал что-то другое. Не совсем честно. Нужно выделять определенные часы, когда ты доступен для вопросов. Например, один час в день. Или утром по вторникам. Сделать это жёстким правилом.</p><p>В Бэйскемпе никто не знает, где кто в текущий момент. Работает он или забирает детей из школы. Без разницы. Никто не обязан об это объявлять где-то. Но как узнать работает ли кто-то, если ты не видишь? Такой же ответ как и на вопрос: как узнать работает ли кто-то, когда ты видишь их? Никак. Единственный способ узнать делается ли работа, посмотреть на реальный результат. А это работа руководителя.</p><p>Если тебе что-то нужно от кого-то и ты не знаешь, доступен он или нет, просто спроси! Если ответят, то ты получишь то, что хотел. Если нет, то это не означает, что он тебя игнорирует, это означает, что он над чем-то сейчас работает. Уважай это! Всегда предполагай, что люди сфокусированы на своей работе. «Я пытаюсь делать свою работу, пожалуйста, уважайте моё время и внимание».</p><p>Синдром упущенной выгоды. Нет никаких причин знать и следить за абсолютно всем тем, что происходит в компании. Особенно в реальном времени, как в чате. Потому что в большинстве случаев это что-то неважное. Самое важное пропустить не получится. Фокусируйтесь на вашей работе.</p><h2>Создавай свою культуру</h2><p>Компания — это не семья. Продукт — это не ребёнок. Называть себя семьёй это ещё один способ поставить нужды компании выше нужд самого работника и его настоящей семьи. Лучшие компании не семьи, а поддержка для семей.</p><p>Когда кто-то устраивается на работу, «батарея доверия» к нему заражена на 50 процентов. И она заряжается или разряжается в зависимости от выполненных им обещаний. Низкий заряд «батареи» часто является причиной личных споров. Хорошие отношения на работе требуют... хорошо над ними работать. Люди — это люди, независимо на работе они или дома.</p><p>Когда руководитель что-то упоминает или предлагает, для работников это автоматически становится самым приоритетным. Он неосознанно отвлекает их внимание, что приводит к вопросу: «Почему все так много работают, но ничего не делается?»</p><p>Сон и здоровье важнее, чем работа. Редкие проблемы требуют работать по 14-15 часов. Не стоит жертвовать сном ради нескольких дополнительных часов на работе. Хороший сон даст больше, чем эти жертвенные часы.</p><p>Баланс между жизнью и работой должен быть настоящим. Из семи дней в неделе работа занимает уже большую часть, как минимум пять дней. И это нормально, чем-то надо платить за жизнь. И пяти дней для этого достаточно.</p><p>Бонусы на работе типа печенек, кофе, игровой консоли, комнаты отдыха, бесплатного ужина для задержавшихся, бесплатного пива по пятницам — это не бонусы, а ловушка, чтобы удерживать работников в офисе.</p><p>Опенспейсы — зло. В них невозможно делать спокойную, креативную работу тем, кому требуется тишина, уединение и пространство для размышлений. Но необязательно отказываться от опенспейса, надо просто сделать так, чтобы в офисе были те же правила, что и в библиотеках.</p><p>Когда кто-то молча увольняется, у всех возникают вопросы: почему он уволился? Кто следующий? Мог ли это быть я? Всё это ведёт к слухам, догадкам, беспокойству и страху. Если хотите избежать такого, надо просто быть честным и открытым о том, что произошло. В Бейскемпе при увольнении люди пишут прощальное сообщение, которое рассылается всем работникам компании.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-1</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2021/it-doesnt-have-to-be-crazy-at-work-1</guid>
            <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Телеграм-бот для создания пдфок]]></title>
            <description><![CDATA[<p><a href="https://t.me/html_to_pdf_bot">Телеграм-бот</a>, который поможет сохранить статью как pdf-файл. Кидаешь ссылку — получаешь читабельную пдфку.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/c3c5681e83b0db01d4f0ca842500d343f88023e00ebc90a7ccf2092aeea7fd97.jpg"></p><h2>Идея</h2><p>Как обычно бывает, я просто хотел решить свою проблему, но не нашёл подходящего готового инструмента.</p><p>До пандемии я часто ездил в родную деревню, где нет интернета и очень плохо ловит сотовая связь. После того, как вскопаешь огород, почистишь навоз и поставишь чёртовых гусей на место, хочется сесть на крылечко, налить парного молока и почитать статью <a href="http://www.paulgraham.com/vb.html">Пола Грэма</a>, которая ждёт тебя в очереди вкладок в браузере. И тут-то моя проблема и возникает. В какой-то момент мне надоело бегать по огороду, ловя связь с поднятой рукой, и решил я сделать <a href="https://t.me/html_to_pdf_bot">бота</a>.</p><p>Главное требование для бота — простота. Кинул ссылку — получил пдф. Без каких-либо команд и прочего.</p><h2>Делаем</h2><p>Прототип был сделан за несколько вечеров. Большая часть времени была потрачена на выбор феймворка и дома для бота. Я хотел обойтись без базы данных и чтобы бот работал на лямбде с помощью вебхуков. Прототип делал то, что хотел — генерировал пдф из ссылки. Дальше надо было заставить его делать читабельную пдф, то есть оставлять только текст и изображения.</p><p>В качестве сервера я выбрал <a href="https://vercel.com/">Vercel</a> (Zeit), потому что бесплатно, удобно и есть серверлесс функции. Подключил GitHub — автоматически получил CI.
Сам бот сделан с помощью <a href="https://telegraf.js.org/">Telegraf.js</a>, потому что первая ссылка в гугле.
В читабельный вид статью приводит<a href="https://github.com/mozilla/readability"> библиотека, которая отвечает за режим чтения</a> в Firefox. А сама пдф сохраняется с помощью <a href="https://github.com/alixaxel/chrome-aws-lambda">Chrome</a>.</p><p>В итоге бот делал всё как я хотел. Накидал ссылок, получил пдфки, сохранил на смартфон и поехал в деревню пасти гусей.</p><p>Единственная оставшаяся проблема — он не могёт в тяжёлые статьи, потому что у Vercel ограничения в 10 секунд на исполнение функций.</p><h2>Индийцы</h2><p>Всё было хорошо, пока не пришли они.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/e1d27b560ab8de7463f3c1746ce366a1240933b0aa129064d03307d63162acf2.jpg">
<img src="https://baradusov.ru/img/cbd1c6b047c5b2a54ca29fbdd5d51ae955f662d6ade23ab95856f34f9d11a005.jpg">
<img src="https://baradusov.ru/img/341e40bfe5be463ee5f27707b1866b341d7c79c4e572c51d9b29e3456e5055f7.jpg">
<img src="https://baradusov.ru/img/ea6dc2adfb2080fee68f142036ccb9a9dd3cd7148cdb9f71cbc7369ce32e64d9.jpg">
<img src="https://baradusov.ru/img/1c988b9b56f39a5ddf1b27633ca5be2db522e12ddeae8cbb5dd6fc7b72a002ed.jpg"></p><p>Мне начали писать в личку и просить добавить поддержку хинди и телугу, и ещё расширить функционал.</p><p>Шрифты я с радостью добавил. Но менять и расширяться не стал. Бот делает одну вещь и делает хорошо. Индийцы, извините.</p><p>После этого я добавил простое логирование, и в течение недели записывал ссылки в Airtable, чтобы понять как используют бота.</p><p>Большинство ссылок было на индийских языках связанных с учёбой и образованием.
Некоторые хитрили и сохраняли твиттер-треды с threadreaderapp.com. Изредка встречались ссылки на испанские эротические рассказы. Сейчас логирую только удачные и неудачные попытки получить пдф.</p><p>Бот работает около трёх месяцев. В среднем каждый день генерирует около десяти пдф от 8-10 уникальных пользователей.</p><h2>Траты и планы</h2><p>На разработку бота ничего не потратил. Это проект больше для себя, чтобы научиться чему-то новому, не верстать же всю жизнь.</p><p>В будущем хотелось бы научить бота обрабатывать несколько ссылок из одного сообщения. И если хватит фана, то сделать веб-морду с удобным списком пдфок и ссылками для скачивания.</p><p>Монетизировать бота не было в планах. Не представляю, как можно это делать с таким специфичным ботом. Личная веб-морда по подписке?</p><p>Но индийскую любовь я уже заслужил.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/cc59c325a485676aab48235656699425abbe5911afcaaf2c0a551eb94bbf69dc.jpg"></p><p><em>Изначально статья была <a href="https://vas3k.club/project/3984/">написана для Вастрик.Клуба</a></em></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2020/webpage-to-pdf-bot</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2020/webpage-to-pdf-bot</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Паттерны ограниченного мышления]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Серия кратких конспектов избранных глав из книги “Как победить стресс и депрессию”, которые могут помочь справиться с низкой самооценкой, навязчивыми негативными мыслями, перфекционизмом и откладыванием дел.</em></p><p>Содержание:</p><ol><li><a href="https://baradusov.ru/auto-thoughts">Автоматические мысли</a>.</li><li>Паттерны ограниченного мышления.</li></ol><hr><p>Ограниченное мышление — это иррациональные рассуждения (логика) насчёт произошедших событий.</p><p>Обычно разделяют восемь паттернов ограниченного мышления: фильтрация, поляризованное мышление, сверхобобщение, чтение мыслей, катастрофизация, преувеличение, персонализация и долженствования.</p><h3><strong>Фильтрация</strong></h3><p>Фокусирование на негативном, игнорирование позитивного.</p><h4><strong>Что делать</strong></h4><p>Нужно переместить фокус. Сосредоточиться на решении проблемы, а не на самой проблеме. Сконцентрироваться на противоположных мыслях. Например, если зацикливаетесь на потерях, переключитесь на то ценное, что у вас есть.</p><h3><strong>Поляризованное мышление</strong></h3><p>Различие только крайних качеств: хорошее и плохое, среднего не существует.</p><h4>Что делать</h4><p>Самое очевидное — исключить полярные суждения. Люди не делятся на счастливых и несчастных, умных и глупых. В них есть и те и другие качества. Если нужно дать какую-либо оценку, делайте это в процентном соотношении: “В 5 процентах случаев я — полный профан, а в остальных — очень даже ничего”.</p><h3><strong>Сверхобобщение</strong></h3><p>Общие выводы на основе одного случая или факта.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно перейти к точном расчёту, начать опираться на конкретные факты, исключить негативные ярлыки, помнить, что абсолютов не существует.<br>
<!-- -->Давайте точную характеристику, например, вместо “У нас огромные долги” — “Мы задолжали 27 тысяч рублей”. Если заключение основано на одном-двух фактах, одной ошибке, откажитесь от него до тех пор, пока не получите более убедительных доказательств. Избегайте слов “все”, “каждый”, “всегда”, “никогда”, “никто”. Утверждения с этими словами отвергают существование других цветов, кроме чёрного и белого.</p><h3><strong>Чтение мыслей</strong></h3><p>Убеждение, что знаете мысли и чувства других.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно проверить свои убеждения, найти факты, подтверждающие выводы, придумать альтернативные интерпретации.<br>
<!-- -->Лучше всего не делать выводов о людях вообще. Рассматривайте все свои мнения о людях как гипотезы, которые требуют проверки. Мы не можем знать, что думают и чувствуют другие до тех пор, пока они сами нам всё не расскажут.</p><h3><strong>Катастрофизация</strong></h3><p>Ожидание только самого худшего.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно определить вероятность события. Катастрофизация — путь к тревожности, поэтому стоит задаваться вопросом: “Какова вероятность этого?” Определяя степень вероятности, легче реалистично взглянуть на пугающие обстоятельства жизни.</p><h3><strong>Преувеличение</strong></h3><p>Преувеличение масштабов проблем и всего плохого.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно научиться видеть реальный масштаб проблемы и, очевидно, перестать преувеличивать. Избавиться от слов типа “страшный”, “ужасный”, “жуткий” и фраз “я этого не вынесу”, “это невозможно”, “это невыносимо”. Человек способен переживать сильнейшие психологические и физические травмы, так что вы можете привыкнуть и выдержать почти всё.</p><h3><strong>Персонализация</strong></h3><p>Сравнение себя с другими, убеждение в том, что все действия и реакции окружающих — реакция на вас.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно научиться искать подтверждения своим домыслам и отказаться от сравнений, потому что они бессмысленны. Не делайте выводы пока не получите обоснованных подтверждений.</p><h3><strong>Долженствования</strong></h3><p>Убеждённость в том, что вы и окружающие должны вести себя по определённым правилам.</p><h4>Что делать</h4><p>Нужно понять, что из любых правил есть исключения, и что ценности — это личное дело каждого. Не забывайте, что люди не одинаковы. Вас может раздражать, когда люди действуют вопреки ваших ценностей, но ваши личные ценности — именно личные, а не чьи-то.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2018/patterns-of-limited-thinking</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2018/patterns-of-limited-thinking</guid>
            <pubDate>Fri, 03 Aug 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Автоматические мысли]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Серия кратких конспектов избранных глав из книги “Как победить стресс и депрессию”, которые могут помочь справиться с низкой самооценкой, навязчивыми негативными мыслями, перфекционизмом и откладыванием дел.</em></p><p>Содержание:</p><ol><li>Автоматические мысли.</li><li><a href="https://baradusov.ru/patterns-of-limited-thinking">Паттерны ограниченного мышления</a>.</li></ol><hr><p>Мысли вызывают чувства. То есть любое событие не имеет никакой эмоциональной окраски. То, какие чувства мы испытываем после какого-либо события, зависит от наших мыслей в тот момент.</p><blockquote><p>Событие =&gt; Мысль =&gt; Чувство</p></blockquote><p>Пресечение автоматических негативных мыслей может помочь снизить появление болезненных чувств.</p><p>Автоматические мысли на событие могут загнать в цикл. Событие вызывает автоматические негативные мысли, которые вызывают болезненные чувства, которые снова вызывают негативные мысли, которые так же вызывают болезненные чувства и т.д.</p><blockquote><p>Событие =&gt; Мысль =&gt; Чувство =&gt; Мысль =&gt; Чувство =&gt; и т.д.</p></blockquote><p>Автоматические мысли имеют определённые особенности:</p><ol><li><strong>Они часто стенагрофичны</strong>, то есть состоят из одного или нескольких слов, а иногда возникают в форме визуального образа или краткого воссоздания событий из прошлого.</li><li><strong>Автоматические мысли не вызывают сомнений, какими бы нелогичными они ни были</strong>. Они такие же правдободные, как и чувственные ощущения.</li><li><strong>Автоматические мысли воспринимаются как самопроизвольные.</strong> Вы не сомневаетесь в автоматических мыслях, они просто внезапно появляются, их едва можно заметить, не говоря уже о том, чтобы подвергнуть анализу.</li><li><strong>Автоматические мысли носят характер долженствования — должен, надо, следует.</strong> Долженствования являются простыми жизненными правилами, которые становятся таковыми автоматически, и у вас просто не хватает времени их проанализировать.</li><li><strong>Автоматические мысли часто отображают все в самом ужасном свете</strong>. Такие мысли — главный источник тревоги.</li><li><strong>Автоматические мысли устойчивы и самопроизвольны</strong>. Поскольку они бессознательны и кажутся убедительными, их сложно «выключить».</li><li><strong>Автоматические мысли отличаются от публичных высказываний</strong>. Для посторонних любые события из жизни мы преподносим как причинно-следственную связь («Уволили, поэтому в таком подавленном состоянии»), но реальные мысли в большинстве случаев являются более мрачными («Я неудачник»).</li><li><strong>Автоматические мысли зацикливают на одних и тех же проблемах</strong>. Из-за чего заметна только одна сторона происходящего, в результате вызываются постоянные болезненные переживания. Такое суженное поле зрения называют «селективным абстрагированием», то есть восприятие определённых аспектов ситуации и игнорирование всех прочих.</li><li><strong>Автоматические мысли внушаются</strong>. С детства нас приучают думать и толковать события определённым образом. За долгие годы в голове крепко обосновались автоматические мысли, которые трудно обнаружить и изменить.</li></ol><p>Нужно научиться слышать свои автоматические мысли. Для этого необходимо:</p><ul><li>Воссоздать проблемную ситуацию и мысленно переживать её до тех пор, пока не появятся болезненные чувства. Здесь нужно поймать мысли, которые возникли в момент возникновения болезненных чувств.</li><li>Пойманные краткие автоматические мысли нужно развернуть. Ключевых слов недостаточно, нужна полная картина мыслей, чтобы понять искажённую логику, которая рождает болезненные чувства.</li></ul><p>Нужно записывать или просто подсчитывать автоматические мысли. Концентрация на автоматических мыслях позволит начать сомневаться в их истинности, дистанцироваться от них и ощутить контроль.</p><p>Мысли порождают и поддерживают эмоции. Нужно прислушиваться к тому, что вы думаете и определять насколько это верно.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2018/auto-thoughts</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2018/auto-thoughts</guid>
            <pubDate>Tue, 24 Jul 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Математика и вёрстка: контекст намного важнее, чем сложность]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Перевод статьи</em> <a href="https://blog.logrocket.com/math-and-front-end-context-is-so-much-more-important-than-degree-of-difficulty-6b689f999edc"><em>Math and front-end: Context is so much more important than degree of difficulty</em></a> <em>Хуэй Цзин Чэнь в блоге</em> <a href="https://blog.logrocket.com/"><em>LogRocket</em></a><em>.</em></p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*UCqSM9zFEHlBHUOGw6XwCg.jpeg"></p><p>Если вы были одним из тех детей, которые удивлялись, зачем вам уроки математики и все эти углы и алгебра, ну, вот таким был и я. Признаюсь, я был слишком неугомонным и мне быстро наскучило быть хорошим учеником. Но когда я стал старше, я понял, что определённые математические принципы имеют практическое применение в моей ежедневной работе (не дифференциальные исчисления, я же не ракетостроитель).</p><p>Вопрос, нужно ли хорошо знать математику, чтобы быть хорошим веб-разработчиком, сводится к тому, что для вас означает хорошо знать математику. Если хорошее знание математики — это понимание математических понятий, как анализ и дифференциальные исчисления, которые включают в себя много доказательств и теорем, должен сказать, что всё это не используется в веб-дизайне/разработке.</p><p>И хотя практические знания требуются, пожалуй, на уровне средней школы, главное — уметь применять эти знания арифметики и геометрии в контексте веб-дизайна.</p><p>К примеру, для создания треугольников при помощи манипуляций с <code>border-width</code> нужно знать и то, как браузер рендерит границы элемента, и то, как правильно применить знания тригонометрии, чтобы «хакнуть» это свойство.</p><h3>Арифметика</h3><blockquote><p>Арифметика — это раздел математики, изучающий свойства натуральных (а также целых), дробных чисел и основные операции, применяемые к этим числам.</p></blockquote><blockquote><p>— <a href="https://www.cut-the-knot.org/WhatIs/WhatIsArithmetic.shtml">Александр Богомольный</a></p></blockquote><p>Кажется, само собой разумеющимся, но если вы делаете адаптивный дизайн, и будем честными, адаптивный дизайн — норма в наши дни, арифметика точно будет полезна.</p><p>И какое же отношение арифметика имеет к дизайну, спросите вы? Прямое. Но сначала, рассмотрим единицы измерения CSS и их значения, потому что это то, что мы будем считать.</p><p>Числа в CSS встречаются довольно часто, обычно как значения свойств. Спецификацией, которое это определяет, является <a href="https://www.w3.org/TR/css-values-3/">CSS Values and Units Module Level 3</a>. Ключевая функция в арифметике CSS — это <code>calc()</code>, которая поддерживает четыре основные операции: сложение, вычитание, умножение и деление.</p><p>Во времена, когда веб-дизайн был преимущественно с фиксированной шириной, дизайнеры и разработчики делали pixel-perfect вёрстку, которая работала только на определённых разрешениях. Но с увеличением количества экранов с различными разрешениями, которые пользователи использовали для выхода в интернет, дизайн с фиксированной шириной больше не подходил.</p><p>Гораздо больше смысла было позволить браузерам вычислять размеры элементов на странице в зависимости от размера окна браузера, используя проценты, относительные единицы <code>em</code> или <code>ch</code>, и, из недавних, единицы измерения относительно размера окна (<code>vh</code>, <code>vw</code>, <code>vmin</code>, <code>vmax</code>). Функция <code>calc</code> работает с комбинацией значений различных единиц, производя за нас сложные вычисления, чтобы мы могли сфокусироваться на дизайне и вёрстке компонентов.</p><h4>Проблема плавающего подвала</h4><p>Распространённое требование во многих макетах сделать «прибитый» подвал к низу экрана, даже если недостаточно контента для заполнения всей высоты экрана.</p><p>Есть несколько различных способов для достижения такого эффекта, но использование <code>calc</code> достаточно красивый способ заставить подвал остаться внизу экрана и в обычном потоке, даже если недостаточно контента.</p><p>Рассмотрим простую разметку, в которой есть элементы <code>header</code>, <code>main</code> и <code>footer</code>.</p><pre><code class="language-html">&lt;header&gt;Header&lt;/header&gt;
&lt;main&gt;Main&lt;/main&gt;
&lt;footer&gt;Footer&lt;/footer&gt;
</code></pre><p>Чтобы заставить подвал остаться внизу страницы, независимо от количества контента внутри элемента <code>main</code>, элемент <code>main</code> должен иметь минимум 100% высоты от высоты размера окна браузера минус высота <code>header</code> и <code>footer</code>:</p><p>100% высоты окна – ( высота header + высота footer)</p><p>Переводим всё в CSS (тут браузерные стили уже сброшены):</p><pre><code class="language-css">main {
  min-height: calc(100vh - 2em);
}
</code></pre><p>Без дополнительной стилизации, высота шапки и подвала должна быть <code>1em</code> из-за текста внутри них. Использование <code>min-height</code> вместо <code>height</code> гарантирует, что подвал останется в обычном потоке, если контента будет больше высоты размера окна.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*SRAqZw1QiuH8qtBKcpDbMg.gif"></p><p>Подвал всегда внизу окна браузера</p><h4>Типографика с плавной адаптацией</h4><p>Пока мы не отошли от темы адаптивного дизайна, давайте определим размер шрифта для разных разрешений, также с помощью математики. Размер шрифта можно задавать не только с помощью <code>px</code> и <code>em</code>, можно использовать также единицы измерения относительно размера окна (<code>vh</code>, <code>vw</code>, <code>vmin</code>, <code>vmax</code>). Проблема с таким подходом в том, что если размер окна станет слишком маленьким, то шрифт может уменьшиться настолько, что станет совсем неразборчивым.</p><p>Чтобы предотвратить это, можно использовать <code>calc</code> и установить минимальный размер шрифта:</p><pre><code class="language-css">body {
  font-size: calc(1em + 1vw);
}
</code></pre><p>Если требуется больший контроль над размером шрифта, то необходимо добавить больше переменных в формулу. Понятие точной плавной адаптивной типографики был представлен <a href="https://www.madebymike.com.au/">Майклом Ритмюллером</a> в статье <a href="https://www.madebymike.com.au/writing/precise-control-responsive-typography/">Precise control over responsive typography</a>, и было продолжением идеи <a href="http://tbrown.org/">Тима Брауна</a> о <a href="http://nicewebtype.com/notes/2012/02/03/molten-leading-or-fluid-line-height/">плавном интерлиньяже</a> (molten leading).</p><p>Формула Майка Ритмюллера выглядит так:</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*mFLbptG3QlTnkg8t8mcdjA.png"></p><p><a href="https://fvsch.com/">Флоренс Вёршелд</a> сделал глубокий анализ CSS-шлюзов в статье <a href="https://fvsch.com/css-locks">The math of CSS locks</a>, выразив отношение <code>font-size</code> к <code>line-height</code> как линейную функцию. Линейные функции можно представить в виде графика, который легко позволяет визуализировать отношение <code>font-size</code>/<code>line-height</code> и размером окна.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*kOH4IwREyObitnEExlBtpw@2x.png"></p><p>График из статьи <a href="https://fvsch.com/css-locks">The math of CSS locks</a>, <a href="https://fvsch.com/">Флоренс Вёршелд</a></p><h3>Геометрия</h3><blockquote><p>Геометрия — это раздел математики, изучающий свойства геометрических объектов — точки, (прямые) линии и окружности, как самые простые из них.</p></blockquote><blockquote><p>— <a href="https://www.cut-the-knot.org/WhatIs/WhatIsGeometry.shtml">Александр Богомольный</a></p></blockquote><h4>Рисуем фигуры с помощью CSS</h4><p>Геометрия помогает понять, как создавать фигуры с помощью CSS. Возьмём, к примеру, простое свойство <code>border-radius</code>, которое используется для округления углов внешних границ элемента. Большинство из нас просто устанавливают одно значение и успокаиваются на этом, но <code>border-radius</code> немного сложнее, чем кажется.</p><p>Свойство <code>border-radius</code> на самом деле является сокращением для четырёх <code>border-*-radius</code> свойств, где <code>*</code> — это <code>top-left</code>, <code>top-right</code>, <code>bottom-left</code> или <code>bottom-right</code>. И оно может принимать два значения, разделённые символом <code>/</code>, первое значение — горизонтальный радиус, второе значение — вертикальный радиус. Диаграмма для наглядности:</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*tTZ5eGVf7B_mIjyuZq-bCg.png"></p><p>Когда мы используем проценты как значения, горизонтальный радиус будет равен этому значению в процентах от ширины границы блока, а вертикальный — высоты границы блока. Поэтому <code>border-radius: 50%</code> даёт нам идеальный круг или овал.</p><p>Рассмотрим кое-что более интересное, что тоже требует границы — треугольники. Треугольники на чистом CSS возможно сделать, «хакнув» границы элемента. Когда мы создаём границы вокруг элемента, края границ сталкиваются диагонально. Если задать достаточно толстые границы элементу, то можно увидеть, что границы являются трапециями.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*Tz0tDzxwi_5dkyK47ydb4w.png"></p><p>Если задать нулевые ширину и высоту элементу, трапеции станут треугольниками, и вуаля, получаем треугольники на чистом CSS.</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*S2mJPLYfi2LrkqYPfLOqYg.png"></p><p>Обычно нам не нужен набор из четырёх треугольников, поэтому соседние границы нужно будет сделать невидимыми, задав им прозрачный цвет (<code>transparent</code>), и также не устанавливать значения границы напротив.</p><pre><code class="language-css">.triangle-up {
  width: 0;
  height: 0;
  border-left: 30px solid transparent;
  border-right: 30px solid transparent;
  border-bottom: 30px solid gray;
}
</code></pre><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*A1SEukmLooo5ClBBf-xgKw.png"></p><p>Очевидно, нам не всегда требуется равнобедренный треугольник (как раз его мы получаем, установив одно значение для ширины всей границы), поэтому тут также пригодится геометрия. Можно использовать <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D0%9F%D0%B8%D1%84%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0">теорему Пифагора</a>, чтобы подсчитать требуемую высоту треугольника:</p><p><img src="https://baradusov.ru/img/1*wCwyJDlZys7n4BCYwrRLpQ.png"></p><pre><code class="language-css">.triangle-up {
  width: 0;
  height: 0;
  border-left: 50px solid transparent;
  border-right: 50px solid transparent;
  border-bottom: calc(100px \* 0.866) solid gray;
}
</code></pre><h3>Итог</h3><p>Может показаться, что математика совсем не относится к визуальной стороне веб-дизайна и разработке, но всё же она имеет несколько практических применений. Поэтому почему бы не стряхнуть пыль со школьных тетрадей по математике и посмотреть, не найдётся ли там что-нибудь, что поможет взглянуть на изучение CSS c другой стороны?</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2018/math-and-frontend</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2018/math-and-frontend</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Стилизуем кнопки правильно]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Перевод статьи</em> <a href="https://fvsch.com/styling-buttons/"><em>Styling buttons, the right way</em></a> <em>Флоренса Вёршелда.</em></p><p>Если вы создаёте сайт или веб-приложение, там наверняка есть кнопки. А может быть ссылки, выглядящие как кнопки? В любом случае важно правильно их сделать.</p><p>В этой статье мы создадим основные стили для тегов <code>&lt;a&gt;</code> и <code>&lt;button&gt;</code>, а также собственный CSS-компонент <em>.btn</em>. Для каждого этапа вы найдёте демо-страницу.</p><p><a href="https://fvsch.com/articles/styling-buttons/step1-reset.html">Этап 1</a>: Сброс стилей у <code>&lt;button&gt;</code>.<br>
<a href="https://fvsch.com/articles/styling-buttons/step2-basic.html">Этап 2</a>: Создание CSS-компонента «button».<br>
<a href="https://fvsch.com/articles/styling-buttons/step3-states.html">Этап 3</a>: Стилизация активного, ховер- и фокус-состояния.<br>
<a href="https://fvsch.com/articles/styling-buttons/step4-final.html">Этап 4</a>: Разбираемся с прилипшим фокусом.</p><h3>Сброс стилей у <code>&lt;button&gt;</code></h3><p>Как правило, 99,99% кликабельных элементов на сайте или в приложении должны быть <code>&lt;a&gt;</code> или <code>&lt;button&gt;</code>. Что делать, если вы не уверены, какой элемент использовать в определённых ситуациях:</p><ol><li>Если при клике открывается другая страница или изменяется большая часть контента на странице — используйте ссылку (<code>&lt;a href=”some_url”&gt;…&lt;/a&gt;</code>).</li><li>В остальных случаях используйте обычную кнопку (<code>&lt;button type=”button”&gt;…&lt;/button&gt;</code>).</li></ol><p>Использование правильного элемента имеет ряд преимуществ: это благоприятно для SEO (особенно для ссылок!), хорошо для навигации с клавиатуры и улучшает доступность для всех пользователей.</p><p>Несмотря на это, разработчики редко используют <code>&lt;button&gt;</code>. По всему интернету можно встретить кучу кнопок, которые вызывают действия через JavaScript, но на деле оказывается, что это <code>&lt;div&gt;</code>, <code>&lt;span&gt;</code>или<code>&lt;a&gt;</code>.</p><p>Почему же <code>&lt;button&gt;</code> так редко используется?</p><ul><li><strong>Знание</strong>: многие разработчики просто не знают о нём (выучить более <a href="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element">100 HTML-элементов</a> не так-то просто).</li><li><strong>Стилизация</strong>: по умолчанию у <code>&lt;button&gt;</code> сложные стили, из-за которых трудно добиться собственного вида.</li></ul><p>К счастью, стилизацию поправить не так уж сложно!</p><pre><code class="language-css">/**  
 * Сброс стилей у кнопки. 
 * Придётся немного поработать, чтобы получить нейтральный вид.  
 */
button {
  padding: 0;
  border: none;
  font: inherit;
  color: inherit;
  background-color: transparent;
  /* отображаем курсор в виде руки при наведении; некоторые  
   * считают, что необходимо оставлять стрелочный вид для кнопок 
   */
  cursor: pointer;
}
</code></pre><p>В итоге мы получаем кнопки, которые выглядят как обычный текст.</p><p><a href="https://codepen.io/baradusov/pen/RJGZrN">Ссылка на Codepen</a></p><p>Минус в том, что при таком подходе необходимо стилизовать все кнопки, или пользователь не распознает их (см.: <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%BE%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8">возможности</a>). Ещё один вариант — использовать этот стиль как миксин (Sass или другой препроцессор) и применять его выборочно:</p><pre><code class="language-less">@mixin button-reset {
  padding: 0;
  border: none;
  font: inherit;
  color: inherit;
  background-color: transparent;
  cursor: pointer;
}

.my-custom-button {
  @include button-reset;
  padding: 10px;
  background-color: skyblue;
}
</code></pre><pre><code class="language-html">&lt;button type="button"&gt;
  У меня браузерные стили по-умолчанию.
&lt;/button&gt;

&lt;button type="button" class="my-custom-button"&gt;
  А я использую собственные стили.
&lt;/button&gt;
</code></pre><h3>Создание CSS-компонента «button»</h3><p>Теперь, когда мы сбросили дефолтные стили, можем приступить к написанию своих. Вот что мы сделаем:</p><ul><li>«кнопочный» стиль, который можно применять и к ссылкам и кнопкам;</li><li>применять мы хотим выборочно, потому что у нас есть другие ссылки и кнопки с разными стилями на странице.</li></ul><p>Напрашивается CSS-компонент. CSS-компонент — это стиль или набор стилей, которые применяются, используя классы, к различным типам HTML-элементов. Вам должно быть знакомо это понятие, если вы используете CSS-фреймворки Bootstrap или Foundation.</p><p>Назовём этот компонент <em>.btn (как в Bootstrap, но мы ограничимся одним цветом и размером, чтобы было проще).</em></p><pre><code class="language-css">.btn {
  /* по-умолчанию для &lt;button&gt;, но пригодится для &lt;a&gt; */
  display: inline-block;
  text-align: center;
  text-decoration: none;

  /* создаём маленькие отступы, если кнопки перенесутся на две строки */
  margin: 2px 0;

  /* невидимая граница (понадобится для цвета при наведении/фокусе) */
  border: solid 1px transparent;
  border-radius: 4px;

  /* размер строится из текста и отступов (без width/height) */
  padding: 0.5em 1em;

  /* убедитесь, что достаточно контраста! */
  color: #ffffff;
  background-color: #9555af;
}
</code></pre><p>Вот что у нас получилось:</p><p><a href="https://codepen.io/baradusov/pen/zaKmPv">Ссылка на Codepen</a></p><p>Вам, возможно, интересно, почему контраст так важен. Ведь кнопки на второй строке выглядят красиво: кому не нравятся пастельные цвета?</p><p>Проще говоря: <em>с хорошим контрастом, вы охватите больше пользователей.</em> Некоторые пользователи — слабовидящие. Другие могут просматривать ваш сайт с телефона, на ходу, а под дневным светом труднее читать. Вы можете проверить <a href="https://webaim.org/resources/contrastchecker/">коэффициент контрастности</a> и почитать о <a href="https://www.nngroup.com/articles/low-contrast/">контрастности текста</a>.</p><h3>Стилизация активного, ховер- и фокус-состояния</h3><p>Круто, когда ваша кнопка выглядит красиво, но… пользователи будут взаимодействовать с ней, и поэтому требуется визуальный отклик, когда состояние кнопки изменяется.</p><p>У браузеров свои стили по-умолчанию для «активного» (т.е. нажатого) и «фокусного» состояния, но, сбросив стили у кнопки, мы избавились от некоторых из них. Не хватает ещё стилей при наведении мышкой, да и в целом хочется, чтобы все стили были видны <em>и</em> соответствовали нашему дизайну.</p><p>Начнём со стилей для состояния <em>:active,</em> которое срабатывает при клике кнопки или ссылки:</p><pre><code class="language-css">/* олдскульный эффект «нажатия» + цветовые правки */
.btn:active {
  transform: translateY(1px);
  filter: saturate(150%);
}
</code></pre><p>Мы могли бы изменять цвет кнопки, но я хочу использовать этот эффект при наведении:</p><pre><code class="language-css">/* инвертируем цвета при наведении */
.btn:hover {
  color: #9555af;
  border-color: currentColor;
  background-color: white;
}
</code></pre><p>Давайте добавим теперь и фокусные стили. Пользователи вашего сайта или веб-приложения могут использовать обычную или виртуальную клавиатуру (на iOS и Android), чтобы «сфокусировать» и активировать поле в форме, кнопки, ссылки и другие интерактивные элементы.</p><ul><li>Для некоторых пользователей это ускоряет заполнение форм.</li><li>Для других использование мышки или тач-указателя невозможно или затруднительно. Они пользуются клавиатурой или специальным устройством.</li></ul><p>Во многих веб-проектах, которые я видел, дизайнеры задают стили только для наведения мышки, но не для фокуса. Что же нам делать? Простое решение — использовать :hover стили для :focus.</p><pre><code class="language-css">/* инвертируем цвета при наведении и фокусе */
.btn:hover,
.btn:focus {
  color: #9555af;
  border-color: currentColor;
  background-color: white;
}
</code></pre><p>И когда у нас будут стили для фокуса (только не до!), мы можем сбросить браузерные стили для кнопки:</p><pre><code class="language-css">.btn {
  /* ... */
  /* все браузеры: сбрасываем дефолтный outline,  
    так как у нас уже есть собственные стили */
  outline: none;
}

/* Firefox: сбрасываем внутреннюю границу при фокусе */
.btn::-moz-focus-inner {
  border: none;
}
</code></pre><p>Попробуйте сами: если вы за компьютером, используйте Tab и Shift+Tab для навигации между кнопками:</p><p><a href="https://codepen.io/baradusov/pen/yEaqPV">Ссылка на Codepen</a></p><h3>Разбираемся с прилипшим фокусом</h3><p>Есть небольшой недочёт. В некоторых браузерах, если кликнуть по ссылке или кнопке, применяются два псевдокласса:</p><ul><li><em>:active</em></li><li><em>:focus</em></li></ul><p>«Активный» псевдокласс убирается сразу после того, как отпускается кнопка мыши или трекпада после нажатия. Но в некоторых браузерах после этого остаётся <em>:focus</em> стиль, пока пользователь не кликнет где-нибудь на странице.</p><p>В моих тестах, такое происходит в Chrome (66), Edge (16), и Firefox (60, только для ссылок). Safari (11.1), кажется, поумнее, и там нет такой проблемы.</p><p>Мы можем исправить это, используя новый <a href="https://drafts.csswg.org/selectors/#the-focus-visible-pseudo">псевдокласс <em>:focus-visible</em></a> (черновик спецификации). Этот элемент ещё не полностью проработан, но идея в том, что браузеры должны применять состояние <em>:focus-visible</em> только при взаимодействии с клавиатуры или подобных устройств, а не при клике.</p><p>Так как <em>:focus-visible</em> ещё не внедрён в браузеры, нам придётся использовать решение на JavaScript, такой как <a href="https://github.com/WICG/focus-visible">этот полифилл</a>. Он действует по всей странице и добавляет класс <em>focus-visible</em> только элементам, которые получают фокус <em>при использовании клавиатуры</em>.</p><p>Давайте изменим стили, чтобы отделить стили <em>:hover</em> от стилей <em>:focus</em>.</p><pre><code class="language-css">/* инвертируем цвета при наведении */
.btn:hover {
  color: #9050aa;
  border-color: currentColor;
  background-color: white;
}
/* убеждаемся, что есть видимые границы при фокусе */
.btn:focus {
  outline: none;
  box-shadow: 0 0 0 3px rgba(255, 105, 180, 0.5), 0 0 0 1.5px rgba(255, 105, 180, 0.5);
}
</code></pre><p>Теперь, после того как мы подключили к странице <em>focus-visible.js</em>, он будет добавлять класс <em>js-focus-visible</em> элементу <code>&lt;body&gt;</code>.<em> Мы можем использовать это, чтобы убрать стили фокуса с элементов, которые </em>не имеют<em> класс <!-- -->_<!-- -->focus-visible</em>:</p><pre><code class="language-css">/* скрываем фокусные стили, если используется не клавиатура */
.js-focus-visible .btn:focus:not(.focus-visible) {
  box-shadow: none;
}
</code></pre><p>Более простой способ — определить фокусные стили только для класса <em>focus-visible</em>, но если полифилл неактивен (например, если JS не смог загрузится), то стили не применятся.</p><p>Окончательный вариант:</p><p><a href="https://codepen.io/baradusov/pen/dKpwZb">Ссылка на Codepen</a></p><p><em>Окончательный вариант можно посмотреть <a href="https://fvsch.com/articles/styling-buttons/step4-final.html">на сайте Флоренса Вёршелда</a>.</em></p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2018/styling-button-the-right-way</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2018/styling-button-the-right-way</guid>
            <pubDate>Sat, 09 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Доступность  —  это не то, о чём вы думаете]]></title>
            <description><![CDATA[<p><em>Перевод статьи</em> <a href="https://boagworld.com/accessibility/accessibility-is-not-what-you-think/"><em>Accessibility is Not What You Think</em></a> <em>Пола Бога.</em></p><blockquote><p>Доступность  — это не только удовлетворение нужд людей с ограниченными возможностями или подстраивание под пограничные случаи. Доступность затрагивает всех.</p></blockquote><p>Я уже писал о неправильном понимании <a href="https://boagworld.com/usability/user-experience-design-is-not-what-you-think/">пользовательского опыта</a> и <a href="https://boagworld.com/usability/think-know-information-architecture-might-true/">информационной архитектуры</a>. Теперь я хочу развеять некоторые мифы о <a href="https://boagworld.com/category/accessibility/">доступности</a>.</p><p>Мне не нравится термин “доступность”. Это достаточно точный термин, но он рождает предубеждения. Когда говорят о доступности, у людей закатываются глаза. Они представляют либо пандусы, либо чеклисты WCAG. В любом случае это не даёт настоящего понимания о доступности.</p><p>Поэтому я говорю об инклюзивном <a href="https://boagworld.com/category/design/">дизайне</a>. Доступность  —  это дизайн для всех, а не для меньшинства. Это не только дизайн для людей с ограниченными возможностями. Это дизайн для каждого из нас.</p><p>В этом и заключается проблема нашего понимания доступности. Мы думаем, что доступность охватывает только пограничные случаи. С этой точки зрения доступность не выглядит как что-то стоящее затрат. Как можно оправдать денежные вложения на расшифровку подкаста, если ты даже не знаешь, есть ли у тебя глухие пользователи? Но от хорошей доступности (или инклюзивного дизайна) выигрывают все.</p><p>Возьмём в пример расшифровку аудио. У расшифровки есть много преимуществ.</p><ul><li>Удобно искать.</li><li>Позволяет людям перечитать контент, который трудно разобрать в аудио.</li><li>Ссылаться на содержимое проще.</li><li>Предоставляет доступ к контенту тем, кто не может слушать аудио, не беспокоя других (например, в офисе).</li></ul><p>Расшифровка  — не единственное, что приносит пользу людям. Это относится почти ко всем специальным возможностям. Поделюсь несколькими примерами.</p><h3>Технологическая недееспособность</h3><p>В наши дни почти у всех включен JavaScript. Зачем заморачиваться и адаптировать сайты для тех, у кого он выключен? Но что на счёт тех, кто пользуется маломощными <a href="https://boagworld.com/category/mobile-web/">мобильными</a> устройствами. Я не один раз видел, как мой iPhone не мог справиться с JavaScript. Но есть и те, кто пользуется обычными телефонами или медленным интернетом.</p><p>А что насчёт наших громоздких веб-сайтов? В мире высокоскоростного интернета они, конечно, считаются нормальными. Но как насчёт тех, у кого медленное соединение? А тех, у кого ограниченный интернет-трафик?</p><p>Каждый из нас в какой-то момент может оказаться в подобной ситуации.</p><h3>Нарушение зрения</h3><p>Дизайнеры любят утончённый во всех смыслах дизайн. Это хорошо, когда у вас стопроцентное зрение, но а что со слабовидящими? Им нужна высокая контрастность. Но дело ведь не только в них. Что насчёт тех, кому уже за 40, и чьё зрение начинает ухудшаться? А тех, кто использует телефон на улице с бликующим экраном?</p><p>Если вы когда-нибудь пробовали работать в парке в солнечный день, вы поймёте всю важность высокой контрастности.</p><h3>Когнитивные нарушения</h3><p>Люди редко учитывают тех, у кого есть когнитивные нарушения. Они же никогда не будут использовать мой сайт. Какой смысл разрабатывать для них дизайн?</p><p>В действительности у нас всех бывают моменты когнитивных нарушений! Мы отвлечены, спешим или чем-нибудь заняты. Возможно, у кого-то дислексия, или английский для него не родной язык.</p><p>Самое главное: если людям с когнитивными нарушениями удобно пользоваться вашим сайтом, то и для остальных он будет только удобнее.</p><h3>Нарушение моторики</h3><p><em>“Если кому-то трудно пользоваться мышкой или клавиатурой, то им не стоит пользоваться интернетом”.</em> Кто-то однажды сказал мне такое. Ужасная позиция. Но это касается не только людей с серьёзными нарушениями двигательных функций. Есть много причин, почему кому-то может быть трудно использовать мышку или клавиатуру.</p><p>При артрите пользоваться мышкой может быть затруднительно. Сенсорные экраны не такие точные, как мышка, поэтому выделять что-то может быть сложнее. А как насчёт тех, кто страдает от травмы постоянного напряжения или перелома кисти?</p><h3>Совместимость с экранными чтецами</h3><p>Вы возможно думаете, что адаптирование вашего сайта для экранных читалок принесёт пользу только пользователям с нарушением зрения. Вы ошибаетесь. Например, я использую преобразование текста в речь каждый день и в этом я далеко не одинок.</p><p>На моём iPhone я постоянно использую экранного чтеца, разработанного для людей с нарушением зрения. Я использую его для чтения веб-страниц, статей в Pocket и даже книг в Kindle. Я использую его, занимаясь спортом, за рулём или просто лёжа ночью в кровати, когда уже устал смотреть в экран.</p><p>Уверен, что вы уже поняли мою мысль. Доступность  —  это не только дизайн для меньшинства. Это дизайн для всех. Я глубоко верю в то, что нельзя позволять пограничным случаям <a href="https://boagworld.com/usability/stop-focusing-on-edge-cases">вредить пользовательскому опыту</a>. Но для меня доступность не подпадает под эту категорию. Потому что она помогает всем и в итоге делает сайт намного удобнее.</p>]]></description>
            <link>https://baradusov.ru/posts/2018/accessibility-is-not-what-you-think</link>
            <guid isPermaLink="true">https://baradusov.ru/posts/2018/accessibility-is-not-what-you-think</guid>
            <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>